Lesní hrad

Na půlnoční straně rakouské zemičky se na třicet mil daleko táhne směrem k soumračným pásům na západ les, začíná u pramenů řeky Dyje a valí se do dáli až k hraničnímu uzlu, kde se země česká střetá s Rakouskem a s Bavorskem. Tam, jako často jehly v rostoucích krystalech, řítila se proti sobě navzájem hemžení mohutných horských sedel a hřbetů a zdvihala do výše drsné pohoří, které oněm třem zemím teď dodaleka předvádí svou lesní modř a všem jim posílá vlnící se pahorky a prudké bystřiny. Ohýbá, tak jako jemu podobné častěji, přímku hor, a ta pak dál putuje několik denních pochodů půlnočním směrem.

A právě tam, kde les tvoří ohyb podobný odlehlé mořské zátoce, událo se v revírech, co tu zamýšlíme vyprávět. Nejprve se krátce pokusíme vlídnému čtenáři zpřítomnit dva body onoho pochmurně krásného oblouku lesa, tam kde žily a konaly osoby tohoto příběhu, než jej přímo k nim zavedeme. Kéž by se nám zdařilo zprostředkovat mu byť jen z jedné tisíciny zádumčivě krásný obraz těch lesních údolí tak, jak je máme my v srdci od chvíle, kdy jsme mohli jimi putovat a snít v nich část onoho dvojitého snu, který nebesa každému člověku skýtají jednou a obvykle vjednom, sen mládí a první lásky. To on jednoho dne z tisíce srdcí vyjme jedno a jako naše vlastnictví je pro veškeré budoucí věky vpečetí nám do duše jako cosi nad jiné jedinečné a krásné a k tomu luhy, po nichž putovalo, jako věčné vznášivé zahrady zavěsí do temné, vřelé čarovné obraznosti!

Když se poutník ze starého města a zámku v Českém Krumlově, z té šedivé vdovy po zemřelých Rožmbercích, obrátí k západu, mezi nenápadnými kopci mu hned tu, hned tam zasvitne kus šeré modři, pozdrav to a znamení hornatého kraje táhnoucího se za nimi, až posléze vystoupí až na hřeben a uvidí před sebou ne zase další tak jako celé dopoledne, nýbrž zničehonic celou tu modrou stěnu vinoucí se od jihu na sever, osamělou a smutnou. Jednotvárně křižuje širokým kolmým pásem večerní oblohu a uzavírá údolí, z něhož se na něj znovu blyští vltavské vody, s nimiž se rozžehnal v Krumlově; pouze jsou tady ještě mladistvější a blíže svému zdroji. Po údolí, které je široké a úrodné, jsou roztroušeny vesnice, a uprostřed nich se rozkládá malá obec Horní Planá. Ta stěna je výše zmíněný lesní val, co se tu stáčí k severu, a tedy nejvýznamnější ohnisko naší pozornosti. Vlastním jejím středem však je jezero, které má na plecích přibližně ve druhé třetině své výšky.

Husté zalesnění ze samých smrků a sosen zprvu hodiny a hodiny vzlíná z vltavského údolí vzhůru, pak je střídá otevřená krajina poklidně se kladoucí v ústrety potoku z jezera – ale je to divoké navrstvení rozervaných podkladů sestávajících než z černočerné půdy, temného to úmrtního lože tisícileté vegetace, na němž spočívají nesčetné jednotlivé žulové obliny, které se jako bledé lebky odrážejí od podkladu tak, jak je déšť obnažil, omyl a dokulata obrousil. – A také se tady a onde ještě válí bílá kostra skáceného stromu a naplavené špalky. V potoce z jezera teče hnědá železitá voda, ale tak čirá, že v záři slunce se jako spousta narudle blyskotajících zlatých zrn třpytí bílý písek na dně. Ani stopy po ruce člověka, panenské mlčení.

Po hodině putování nás přijímá do své náruče hustý smrkový porost, a když člověk vyjde z černého sametu na jeho dně, ocitá se u ještě černější jezerní hladiny.

Pokaždé mě nezvladatelně přemohl pocit nejhlubší osamělosti, kdykoliv jsem často a rád vyšel k onomu pohádkovému jezeru. Napnuté sukno bez jediného záhybu, tak měkce spočívá mezi drsnými útesy, lemováno hustým pásem smrků, temné a vážné, a tu a tam ojedinělý pravěký kmen vzpírá z něho vzhůru bezvětvou žerď jako nějaký osamělý starověký sloup. Naproti onomu lesnímu pásu strmí kolmo k nebi skalní divadlo jako nějaká šedá zeď, do všech stran rozlévá touž vážnou barvu, jen protkané jemnými nitkami zeleného mechu a spoře porostlé černými sosnami, ty však z takové výše shlížejí dolů titěrné jako snítky rozmarýnu. Zhusta se také z nedostatku půdy zřítí dolů a spadnou do jezera; proto dívá-li se člověk přes jezero, uvidí podél stěny na druhém břehu válet se hrozivou změť starých vybledlých kmenů, lemující temné vodstvo jakousi tklivou bíle svítící bariérou. Napravo jezerní stěna žene vzhůru mohutný žulový štít nazývaný Plechý; nalevo obtéká mírnou střechu porostlou vysokým jedlovým lesem a pokrytou zeleným suknem velejemného mechu.

Protože v této kotlině nikdy ani vánek nezavěje, voda nepohnutě spočívá a les a šedé skály a obloha ze svých hloubek hledí jako z nesmírného černého skleněného zrcadla. Nad ní tkví kousek hluboké jednotvárné nebeské modři. Člověk tu může celé dny pobývat a přemítat, a myšlenky snášející se myslí nevyruší jediný zvuk, leda snad padající jedlová šiška nebo krátký křik káněte.

Když jsem sedával na těchhle březích, často mi na mysli tanula jedna a táž myšlenka: – že se to snad tady na mne dívá příšerné oko Přírody – černočerné – nad ním se tyčí čelo a obočí skalisek vroubených brvami temných jedlí – a v oku voda nehybná jako zkamenělá slza.

Kolem dokola tohoto jezera, především směrem k Bavorům, prostírají se neprostupné lesy, ukrývají v sobě nejedno klikaté osamělé údolí, do něhož dosud nikdo nevešel, a v něm potůček mezi širými hřbety, vystavují na odiv nejednu skalní stěnu s tisícerými třpytkami blyštícími se na slunci a prostírající záři dne nejednu lesní louku, to mihotavé shromaždiště nejrozmanitější divoké.

Tohle je jeden z oněch bodů, o nichž jsme se zmínili výše. Přejděme teď k bodu druhému. Je to rovněž voda, ale voda přívětivá, totiž svítivá stuha Vltavy, tak jak se představuje oku z jednoho z vrcholů téhož pásu lesa, ale přibližně deset hodin cesty dále směrem k východu. Díky voňavě modrým lesním hřbetům je ještě zářivější a vklíněná do údolních zátočin, zdaleka viditelná, zprvu pouhá světelná nitka, poté třpytná stuha a nakonec široký stříbrný pás obtáčející klenby temných lesních hrudí – pak, než znovu smočí černé kořeny jedlí a sosen, na několik okamžiků vyprýští do jasného údolí, které se jako nějaké něžné oko otevřelo v lesní temnotě tesknící všude kolem. – To údolí nese vstříc putující vodě pohostinná pole a zelené lučiny a na jedné z nich jako na sametovém polštáři drobnou vísku se jménem Frymburk. – Odtud, když se krátce zalesklo, vyrazí to vlnící se stříbro poznovu do stínu nejprve Jezuitského lesa, pak Loučovic a posléze je pohltí soutěska Čertovy stěny.

Bod, z něhož se až tak daleko, jak se tu líčí, dá dohlédnout, kudy se ubírá tahle dcera lesa, je rozpadlý rytířský hrad, který z údolí vyhlíží jako vzdušně modrá kostka, která se vznáší u nejhořejšího okraje širokého lesního pásu. Frymburská okna hledí k jihozápadu na tu rozvalinu, a jeho obyvatelé jí říkají Vrch svatého Tomáše nebo Svatotomášská věž anebo prostě Svatý Tomáš a tvrdí, že je to prastarý panský zámek, v němž kdysi žili krutí rytíři, proto že je teď začarovaný a ani za tisíc let se nesesuje, i když se povětří a sluneční svit o to snaží.

V minulých dnech jsem často sedával v těch starých zdech a četl jsem si knihu, která se mi zalíbila, anebo jsem prostě pouze vnímal, jak se ve mně vzmáhají milé pocity mladosti, díval jsem se vydrolenými okny na modré nebe anebo jsem si prohlížel zlatá zvířátka, která vedle mne pobíhala mezi stébly, anebo jsem namísto toho všeho jen nečinně a dobrodušně pohlížel na to, jak se mlčenlivá sluneční zář klade na zdi a na kameny – – často a rád jsem tu pobýval, dokonce i když jsem doposud neznal osud těch, kdo na tomhle zasmušilém místě kdysi žili.

Na zelené pastvině se tyčí šedá čtyřhranná věž, obklopená mlčenlivými rozpadlými vnějšími zdmi, na místě nádvoří hýčká tisíce trav a krásných lesních květin i bílé kameny a zvnějšku ji obklopuje bezpočet desek, hrud, balvanů a jiných podivuhodných žulových útvarů, které jsou rozseté všude kolem po trávníku. Jediná jizba, jediná komnata už není obyvatelná, jen zdi, zbavené oděvu omítky a nátěru, strmí k čisté obloze a dovysoka vzpírají nejedny osamělé dveře anebo nepostačující terasu vedle řady oken, která teď už nezáří ve večerních červáncích, zato jim na římsách nespořádaně rostou hezké lesní byliny. – Na klenbách stěn nevisí zbraně jiné než stero zlatých šípů kose dopadajících slunečních paprsků; ze zdobného výklenku neblyští se drahokamy jiné než černá udivená očka červenky sedící tu na vejcích – z okraje zdi nevzpírá střechu žádný nosný trám, pouze nejeden smrček, který tam vysoko na obrubě stěny v té temné modři snaží se započít svůj zelený život – sklepení, chodby, jizby – všechno hory suti, po níž prahne a již miluje nejedna tmavooká květina. Jeden z kopců té suti sahá uvnitř až k oknu druhého poschodí. Kdo jej zleze, tomu se naskytne pohled, který, ač je v přímém protikladu vůči těm truchlivým památníkům kolkolem, přesto dává v té chvíli nejasné přesvědčení, že právě on načrtává konečný obrys rodícímu se citu, totiž: Přes všechny koruny temných jedlí do všech stran rozlévá se nezměrný pohled, který ti proudí do očí a málem je svou zářivostí drtí – tvůj žasnoucí a zmatený zrak se kochá spoustou, spoustou zelených horských vrcholků plovoucích v sálavé sluneční vůni a poté se za nimi ocitne v pásu jakéhosi modrého závoje – to je ona požehnaná zem na druhé straně Dunaje se svými obilnými svahy a ovocnými sady –, až zrak konečně dosáhne na ten nesmírný půlměsíc, který vroubí obzor: Norické Alpy. – Za jasných dnů září mocný Briel, tkví na modři oblohy jak svítivá vločka – Traunstein do křišťálu nebes rýsuje bledý obrys mraků. – Nadýchnutá kresba alpského řetězce obtáčí oblohu jako vzdušný pás nějaké víly, dokud se nevytratí do jemných, sotva viditelných světelných závojů, v nichž se chvějí bílé tečky, nejspíš zasněžené hroty vzdálenějších hor.

Pak obrať pohled také na sever; tam spočívají širé lesní hřbety a půvabně se zvedají, černomodře smrákavé, vstříc stříbrnému zraku Vltavy – k západu se v libých odstínech modrá hvozd vedle hvozdu, a v dáli z nich k jasné obloze stoupá nejeden sloup krásně modrého kouře. Ten pohled má v sobě tolik milého a zasmušilého, že to ani nelze vyslovit.

A teď, milý poutníku, pokud ses už dosyta vynadíval, vydej se se mnou o dvě století zpátky, odmysli si z těch zdí ony modré zvonky a chudobky a pampelišky a dalších tisíc bylin; namísto nich rozhoď bílý písek až k hradbám, do vchodu vsaď podstatnou bukovou bránu, na věž střechu odolnou vůči zteči a do zdí zrcadlící se okna, rozděl komnaty a vyšňoř je vším tím líbezně útulným domácím harampádím a cetkami – a pak, až všechno bude tak jako v oněch šťastných dnech, bude se lesknout, jako kdyby právě vyšlo ze zlatníkovy ruky – – pak vyjdi se mnou po středním schodišti vzhůru do prvního poschodí, dveře se rozletí – – – líbí se ti ta spanilá dvojice?

Ocitl ses v obydlí dcer Jindřicha Wittinghausera – Wittinghausen, Vítkův kámen, se před dávnými časy jmenoval tenhle zámek, než dostal jméno po kostelíku svatého Tomáše, který vybudovali poblíž a který už také zpustl.

Mladší dcera sedí u okna a vyšívá, a ačkoliv je teprve časně zrána, je už zcela oblečená, v matově modrých šatech po onom notně malebném způsobu, jaký ještě tu a tam vídáme na obrazech z časů třicetileté války. Všechno je roztomilé. Rukávy a živůtek se řádně spínají, každý záhyb vlečky se klade podle vědomého záměru, každá stuha je tak, jak má být, a každé nabrání má svůj význam, a nad veškerým tím úborem se jako štít tyčí hezounká hlavička, všude samá plavá kučera, a z toho starodávného kypivého oblečení vyhlíží téměř divukrásně mladá. Je naprosto zjevné, že má výsostné potěšení z toho, co si oblékla, a právě proto že má ten oděv na sobě. Těm plavým kučerám podivuhodně sluší tmavohnědé, téměř černé oči, pokud je občas vylekaně nebo zvědavě pozvedne vzhůru, až zazáří – ale potom v tom svém zarámování spočívají tak ryzí, tak oblé, až je vidět, jak ta mladá duše, jíž se dosud nedotkla bolest ani vášeň, vyhlíží z těch svých okének doposud s tak nemotornou důvěřivostí, když svět je přece veliký a nádherný. Podle kučer je jí víc než osmnáct, podle očí méně než čtrnáct. Možná něco mezi tím.

Starší dcera se ještě neoblékla. Sedí v bílé noční košili na čemsi jako lehátku, má na něm rozloženou spoustu písemností a pergamenových svitků a cosi mezi nimi hledá. Bohaté naprosto černé vlasy jsou rozpuštěné a jejich široký valící se proud překrývá zvlněný sníh nočního úboru. Tvář je jemná a duchaplná, jen poněkud bledá, takže oči z ní září o to temněji, ježto ladí s vlasy, jsou smolně černé a téměř ještě větší než hnědé oči sestřiny.

Místnost je obývací pokoj a ložnice dívek; dál uvnitř totiž stojí dvě postele ztesané z dubového dřeva, nad oběma se klene hedvábný baldachýn a obklopují je koberce samý květ – židle a stoličky jsou posunuté, tak jak se právě použily, a dílem i pokryté bílými součástmi ležení. Klekátka stojí každé v jiném okenním pažení, tak aby se modlící sestry navzájem neviděly; neboť zbožnost je ostýchavá jako láska. Na zkrášlovacím stolku je pouze vysoké úzké zrcadlo a pravé šperky. Je ještě hodně časně zrána, jak prozrazují dlouhé stíny a stříbrné blesky na zarosených jedlích venku. Den je velmi jasný, vrcholek Alp v obou oknech spočívá jako v rámu, a nad tím vším se klene blyštivé zrcadlo.

Dívka u okna horlivě vyšívá a jen někdy pohlédne na sestru. Ta zničehonic už ustala v hledání a popadla harfu, z ní se už delší čas linou jednotlivé tóny jako ve snu, tóny, které spolu nesouvisí anebo jsou ostrovními vršky melodie, která se potopila pod hladinu.

Náhle řekla mladší dcera: „Vidíš, Klariso, i když bys ráda tu melodii ukryla, já znám tu píseň, kterou bys zas už chtěla zpívat. –“

Oslovená nečekala a tiše zapěla dva verše:

„Tam ležely bílé hnáty,
a též zlatá koruna.“

Pak nechala hraní, harfu ale neodložila a pohlížela strunami na nevinný sestřin obličej.

Ta těma svýma dobrýma oblýma očima opětovala ten pohled a pak řekla málem plaše: „Já nevím, mně ta píseň připadá taková příšerná, tuší se v ní cosi neblahého – a obsah je tak děsivý – – a ty taky víš, že otec neslyší rád, když zpíváš zrovna tuhle píseň. – –“

„Vidíš, a přesto ji složil někdo, kdo byl velmi něžný a hodný,“ vpadla jí starší sestra do řeči.

„To mohl tedy rovnou radši složit něco mírnějšího a přívětivějšího,“ opáčila mladší, „taková píseň přece má být dobrá a hezká, aby ji měl člověk rád a nebál se jí jako téhleté.“ Když to říkala, Klarisa na sestru pohlížela s líbeznou něžností skoro jako matka, a řekla: „Ach, ty dobračko upřímná, tys ještě tak strašně mladá! – – – Ten strach, ten děs, to je přece hlubina našeho svědomí a ta vposledku usmiřuje k dobrodušnosti dvojnásobné.“

„Ne, ne,“ opáčila ta druhá; „já jsem radši rovnou od začátku dobrá. Taková píseň musí podle mě být milá a jasná tak jako dnešní den, žádné mráčky, kam jen dohlédneš, samá modř a jenom modř, nejčistší a nejpřívětivější modř. Tvoje melodie jsou teď pořád jako mlha a mraky nebo docela jako měsíční svit, ten je možná také hezký, ale u něho má člověk strach.“

„Ach, ty hojně milované, vznášivé, vířivé mraky,“ opáčila Klarisa, „jak vykvétají na té pustině nebes, jak září a blyští se kolkolem hor, staví paláce třpytné, v chuchvalcích slunci se nastavují a večer co večer planou líbeznou červení jako ospalé děti! – – – Ach, Johano, milé děvče, pořád ještě jsi sama sobě nebesy, hlubokými a krásnými a chladnými! Ale budou se v nich vznášet vzhůru vůně – člověk je omylem obdaří názvem vášně –, ty se budeš šalebně domnívat, že se tu zjevily jako cosi slastného, řekneš, že se to tu v modru kolébají andělé – jenže právě z nich snesou se pak blesky a teplé deště, tvé slzy – a přesto i z těchto slz zase povstane onen oblouk zaslíbení, který se tak sličně třpytí a jejž nelze nikdy dosíci – – – měsíční svit je pak spanilý a naše nápěvy měkké. – – Dítě, jsou na světě radosti tak vypjaté, že by dokázaly rozlomit nám srdce – – a strasti vroucí tak – – – ach, jsou tak vroucí!!“

Johana rychle vstala, popošla k sestře a políbila ji na ústa s nevýslovnou něžností, oběma pažemi ji při tom objala kolem krku a řekla: „Taková jsi, já to vím; srdce tě bolí, milá sestro; ale myslím, že otec tě miluje, bratr, já a jistě všichni lidé, protože jsi tak dobrá jako už nikdo na světě; ale nemluv tak – zpívej raději, zazpívej všechno, i to o králi. Vím, že na to dnes myslíš už od chvíle, cos vstala.“

Klarisa jí dvakrát se vší vřelostí vrátila polibek na dětské rty, z jejichž nevědomé, kypivé sličnosti se těšila jako nějaký zamilovaný, a řekla pak s úsměvem: „Nedělej si starosti, srdce moje, budu s tebou pilně pracovat na tom, aby náš otec měl radost z těch krásných květů, co ti rostou pod rukama.“ Usedla ke druhé straně vyšívacího rámu, a zatímco se Johana činila na květech, ona se spokojila s tím, že vyplňovala podklad. Povídaly si ještě všelicos, pak mlčely – pak zase promlouvaly, ale nevytrácel se podtón, vřelost těch dvou z duše milých sourozenců, starší sestra při tom byla něčím jako něžným poručníkem. Mladší měla cosi na srdci, zdálo se; už několikrát se totiž chystala zahovořit – a teď se zase zhluboka nadechla a vyrukovala s jakýmsi odvážným pytlákem, o němž slyšela, že prý si k přebývání vyvolil západní lesy, které tehdy bývaly daleko větší než teď. Vykládají se prý o něm ty nejprapodivnější zvěsti. Vyprávěla, že jak včera zaslechla, toho pytláka prý nelze skolit jinou než posvěcenou kulí a že v noci rozmlouvá s muži, kteří nejsou vůbec z masa a z kostí.

Klarisa s tím nesouhlasila a měla za to, že takové věci jsou plodem pověry, nejspíš vůbec takový člověk neexistuje, protože si lidé zrovna libují ve všelijakých strašidelných líčeních.

„Ale ano, takový člověk jistě existuje,“ vyhrkla na ni Johana.

„A i kdyby,“ opáčila Klarisa, „určitě není tím, za koho ho mají.“

„Och, možná je ještě něco daleko horšího – víš ty o tom nešťastném mlynáři v Perneku u Českého Krumlova – toho zastřelil.“

„Jen nepapouškuj tak rouhavě, co není doloženo. Ten mlynář se dal najmout jako zvěd do švédského vojska, proto ho zastřelili.“

„Ano, to se všichni domnívali, jenže nikdo to nedokázal – a já ti to tedy řeknu – včera večer jsem vyposlechla, co v jizbě pro čeleď povídal o tom člověku jeden myslivecký mládenec, který otci nesl dopis od rytíře. Je vysoký a silný jako strom, má zcuchaný vous a s tou svou dlouhou ručnicí podniká celodenní výpravy po lesích. Z těch, co tu v rovině žijí, zahlédl ho jen málokdo, ale myslivecký mládenec ho viděl zblízka tak jako já tebe – a on a nikdo jiný spáchal tu vraždu. Našli mlynáře v lesním houští u Bělé poblíž obrazu Panny Marie, tam co se dělí cesty, a neměl na těle žádné jiné poranění než dírku po malé kulce ve spánku, a kulky tak malé nepoužívá nikdo jiný než ten pytlák. Pak říkal ještě něco, to ale je až příliš bezbožné, aby to mohla být pravda.“

„Ano?“

„Že ten člověk jen tak střelí, a vždycky zasáhne toho, na koho si myslí.“

„Jak můžeš poslouchat takové řeči,“ řekla Klarisa velice vážně, „to je bohapusté rouhání. Jak by Bůh, všemohoucí pán vesmíru, mohl připustit takové divy, když dojista chce, abychom i nadále věřili tomu, jak uspořádal svět tak, jak je to přece naší povinností a naší radostí.“

„Já tomu taky nevěřila,“ řekla Johana upřímně, „ale jak jsem tak naslouchala a viděla, že naše děvečky téměř zbledly, přejela i mě husí kůže, a vzdor tomu, že jsem chtěla jít, poslouchala jsem dál, co říká. Vylíčil všechno tak živě, i ty všechny lesy tam nahoře, nesmírné a neproniknutelné, že ty naše jsou proti nim pouhé zahrádky. Prý uprostřed těch lesů leží krásné černé čarovné jezero a kolem něho se tyčí podivuhodné skály a podivuhodné stromy a vroubí je kolem dokola vysoký hvozd, v němž od stvoření světa doposud nezazvonila sekyra. Myslivec říkal, že zatím ještě nepronikl tak hluboko, aby došel až k té vodě, ale že napříště to udělá, a že nosí u sebe posvěcenou stříbrnou kulku, aby zastřelil toho pytláka a vraha, jen ho zahlédne; olovu prý totiž odolá.“

„Tak proč to už neudělal,“ řekla Klarisa, „když tě ho už několikrát uviděl, jak říkáš? – Vidíš, jsi důvěřivý blázínek, a ten mládenec je chvástavý taškář, co by rád, aby se všichni třásli hrůzou, aby on vypadal jako o to větší hrdina. Na tvém místě bych to byla vůbec neposlouchala. Ten chlap je asi jen takový neškodný střelec – nebo takový člověk zhola a vůbec neexistuje; protože všichni, co se kdy octli v těch lesních končinách, nacházeli vždycky jen krásnou divokou krajinu samý zdravý květ, samá bylina a nádherný strom, kde žijí nesčetní neznámí ptáci a živočichové, ale není tam nic, co by budilo sebemenší podezření.“

„Ale ve Zvonkové teprve docela nedávno potok vyplavil pozůstatky kančí lebky, a v ní vězela taková malá kulka.“

„No, tak už toho nechme,“ řekla Klarisa s úsměvem, „kvůli všem těm tvým lesům, jezerům a hnátům a myslivcům máš tuhle na té růži ošklivý cípek.“

Johana, která byla právě ve věku, kdy v mysli naplno bují všelijaké loupežnické a kouzelné fantasmagorie, nehodlala tak snadno uhnout od tématu, ovšem Klarisa už se nedala přimět k návratu, a tak se rozhovor stočil k vyšívání, ježto Johana hájila tu porouchanou růži, a vedl se s důsledností, jaká posléze dospívá k tanci a k umírání, k válečným přípravám, k levanduli, k zavařenině a ke kometám. Jako krev ve vlnách tryská ze srdce, tak s ní cválá i lehká eskadra myšlenek, vyžvatlává je dětský jazýček, přátelská a velká pohlížejí na nás oblá očka – a naše srdce je volky nevolky miluje víc než veškerou moudrost mudrců. Tak nade vší míru cenné je ono ryzí dílo Stvořitelovo, lidská duše, až doposud neposkvrněná a pranic netušící špatnost, jež ji obklopuje, je nám nevýslovně posvátnější než každá ze všech sil na sobě vynucená proměna v něco lepšího; nikdo takový už totiž ze své tváře nevyhladí náš zármutek z někdejšího zmaru – a síla, kterou použije, aby potřel své zlo, ukazuje nám téměř hrozivě, jak rád by něco zlého spáchal; obdivujeme ho, ale srdce přirozenou láskou vzpíná se vstříc pouze tomu, v kom není špatnosti. Proto řekl přede dvěma tisíci lety onen někdo: „Běda tomu, kdo by pohoršil jednoho z maličkých!“ A jestliže hledíme na ty dvě sličné tváře naproti sobě, slyšíme, co říkají, každá průzračný démant, zasazený do stříbrného jasu pohledů, ta prostá komnata, ač jsou po ní rozsety nástroje denní potřeby, zdá se nám posvěcená a čistá jako chrám.

Slunce se již vyhouplo nad les, dopoledne zářilo a blyštělo se nad mlčícími korunami stromů, a jasný pruh slunečního světla se zvolna snášel na vyšívání – a vtom venku kdosi pokorně a tiše zaklepal na dveře a žádal, aby směl dovnitř. Johana se vymrštila a kvapně odsunula ještě zavřenou petlici. Vzápětí vešel dovnitř nějaký muž a přátelsky zdravil – to otec obou dívek vešel do jejich ranní komnaty skromně a uctivě jako někdo cizí. Už tehdy byl vysokého věku, ale stařec přesli-čný, postavy, jako kdyby vystoupil z rámu van Dykova obrazu – oděný do černého sametu, vysoký a statný, s bílými vlasy a lesklým vousem, který se řinul na tu krásnou širou kopuletou hruď – oči výrazně klenuté a výmluvné, pod strmícím zvrásněným čelem – tak přesahoval ten zjev téměř až kamsi do času věštců a proroků, rozvalina mohutné mužské síly a mužské velikosti, rozvalina, kterou osvětlovalo teď už jen mírné večerní slunce laskavosti, tak jako němé pozdní léto po těžkých hlučných bouřích – tak jako znavený úplněk na snopech v poli s úrodou – – tichá, mírná, hluboká laskavost. Byl jednou z mála tehdy ještě patrných postav odkvetlého rytířstva, notně se nehodící do svého okolí tak jako ocún na posečené podzimní louce, kdy ostatní květy jsou už dávno svezené do stodol.

Obě děti mu visí na očích. Má je k tomu, aby dál vyšívaly – a když tak činí, nepozorovaně na ně upírá pohled, vážný a láskyplný. Prohlíží si jejich dílo a chválí je, zeptá se na to a na ono a vždy zná odpověď, ta je balzámem na jejich srdce.

Ježto matka dívek už před deseti lety zemřela, pohled na toho starého muže mezi dívkami bez matky byl o to dojemnější – zachází s nimi se zvláštní láskyplností, aby jim nahradil matčino srdce, o něž přišly. Zejména se zaobírá mladším děvčetem, jako kdyby ona to ještě potřebovala nejvíc.

Když se jich vyptal, zda v té své malé domácnosti něco nepotřebují, zda jim nehrozí, že jim dojde ve vyšívání některá barva, zda mají šaty a látky v dobrém a náležitě skvoucím stavu, zda nemá některá děvečka nebo komorná něco na svědomí anebo zda jinak něco nepostrádají nebo po něčem netouží – a když na tohle všechno uslyšel v odpověď samé „Ne“ anebo samé „Ale milý otče“, usmál se a řekl, stejně že objednal ve městě Augšpurku krásné a vzácné věci, aby si je prohlédly a vybraly si z nich, a má pevnou naději, že sem od nynějška do osmi dnů dojista dorazí a že dcery budou uznalé a potěšené. Ať jen si do té doby vyvzpomenou, co všechno by si tak přály a představovaly, co by bylo třeba a co by si možná, kdyby na to došlo, vybraly a co ne. A poté, jako kdyby ještě rád sám před sebou odložil cosi trpkého a nevítaného, pustil se do všech možných jednotlivostí a vážně se zajímal – – o Johanina kuřátka, o jejího srnce a rehka, o její květiny v oknech – o Klarisinu harfu a náčrtníky, o dopisy a o to, jak se daří vzdáleným přítelkyním – a posléze vznesl na plavovlásku dotaz, zda už teď vůbec neusne, než se večer pomodlí, tak jako ještě před několika lety, kdy ji často museli zvedat někde z terasy nebo z trávníku na zahradě, celou rudou od spaní, a při večerním slunku, které se ještě mihotalo, museli ji klopotně svlékat – a když se nakonec obou dvou dojatě zeptal, zda také v modlitbě vždy vzpomenou zesnulé matky, začaly už tušit, že má cosi na srdci, co se jim ostýchá prozradit; jednou z jedinečných vlastností toho energického starce totiž bylo, že tak jako dokonalí a silní lidé často, spolu s otcovskou péčí o dcery projevoval vůči nim také téměř ostych jako nějaký milenec, a ježto jejich úcta a respekt k němu byly zcela bezmezné, jejich oči s úzkostí ulpívaly na jeho tváři, ovšem ani jedna z nich se neodvažovala na cokoliv zeptat. Láska v každé podobě je ostýchavá jako ctnost a uctivá bázeň je nesmělejší než bázeň samotná. Rozuměl jim, tak jak ony rozuměly jemu.

Pečlivě, aby látku nezmačkal, vzal z jedné židle kus bílého sukna, popošel s ním blíže k oknu a k vyšívacímu rámu a usedl naproti dívkám, pořád ještě se tvářil, jako že si chce udělat pohodlí; ani ne tak dívkám, jako spíš sobě předstíral, že je to něco přirozeného.

„Nejspíš,“ zahovořil, „jste si už všimly, že rytíř se včera sice ze své lovecké výpravy sám nevrátil, ale pověřil posla, ať dopraví dopis. Štěstěna jim nad jiné přála, a na cestě je už celý náklad zvěřiny; a ani si nemůže dost vynachválit, jak krásné a tiché a jak uzavřené a nepřístupné jsou ty lesní sady, v nichž se už déle než čtyři týdny oddává radostem z lovu.

Je téměř smutné číst, jak je mu zatěžko loučit se s tím vším – praví: Ani závan, ani dechnutí světa tam venku sem nepronikne, a když člověk vidí, jak celé dny pochodu v listoví a ve větvích tkví stále týž, stále ničím nerušený, stále přátelský nádherný poklid, že tu nic nebrání, aby se dobře dařilo i tomu nejtenčímu stébélku trávy, stojí člověka hodně úsilí, aby uvěřil, že ve světě lidí už hodně let zuří povyk války a zmaru, kde nejdrahocennější a nejumnější rostlina, lidský život, ničí se stejně kvapně a nerozvážně, jak namáhavě a bedlivě les hýčká a pěstuje i tu nejmenší ze svých květin. Jen pomyslete, objevili krásnou skalnatou horu, která strmí nad lesem a odkud je vidět náš zámek; mají za to, že určitě tu horu uvidíme z našeho červeného rohového pokoje. Hodláme ještě dnes postavit do toho pokoje dalekohled a podívat se, jestli opravdu uvidíme to skalisko, kterému říkají Vítkův Kámen – anebo nebylo by ještě hezčí, kdybychom si ještě než nastane zima, vyrazili procházkou do té půvabné divočiny?“

K smrti vyděšený pohled vyrazil Johaně z očí vstříc otci a zasáhl přívětivě tázavý otcův zrak. Otec vstal a několikrát neklidně přešel po pokoji sem a tam, pak přikročil k Johaně, která se strachem pozorovala každý z jeho pohybů, a řekl s láskyplnou vážností: „Johano, ty milá, bázlivá srnko – – a přesto to musí být, všichni si společně zajdeme do těch lesů – – – ještě mi nic neříkej – je už nezbytné, děti, abych vám prozradil, o co jsme se v tomhle létě postarali. Tenhle dopis je z Rožmberka – tady je jeden ze Zlaté Koruny – tenhle je z Prahy – tenhle z Míšně a konečně tady je jeden z Bavorska. Já vás doposud ušetřil zpráv z míst, kde se bojuje, abych vám nekrušil srdce věcmi, o nichž raději nevíte; ale rozestřel jsem síť nade všemi válčišti, abych neustále věděl, jak se to všechno vyvíjí a co se nejspíš stane v budoucnu – dělo se tak pro čest vlasti a na vaši ochranu, tak jak mi to Bůh stanovil za milou otcovskou povinnost. Připravuje se ještě do zimy operace proti horním podunajským zemím, její pravé křídlo má za úkol přejít přes naše hory – tihle Švédové dobře znají mé jméno – a i kdyby je neznali, je hodně důvodů myslet si, že náš zámek smetou, a první sněhové vločky nadcházející zimy budou se nejspíš snášet na trosky zdí na troud spálených – možná – sídlo vybudujeme znovu, a o vás jsem se postaral podle nejlepšího vědomí a svědomí. Jak jsem to zařídil s penězi a s cennostmi, to vám vysvětlím později – teď, to je důležitější – jak to bude s vámi. Vysoko v lese je místo, znám je už dávno, tak osamělé, tak stranou veškerého lidského hemžení, že nikdo nevypátrá k němu nikde stezku, šlépěj, stopu, nadto není přístupné z žádné strany vyjma jediné, tu je třeba mít dobře na paměti – jinak je to místo ale podivuhodně líbezné a rozkošné, jakýsi úsměv té divočiny, jakýsi konejšivý doklad na ochranu a na uvítanou. Na tom místě stojí dům, dal jsem ho v tomhle létě postavit, je už pro vás krásně a útulně zařízen; tam totiž budete bydlet, dokud tady zas nebude všechno v pořádku a bezpečné. Nikdo živý neví, že tam dům je; ti, kdo ho stavěli, jsou mi totiž trojnásob zavázáni: především proto, že jsem je vzal do přísahy, pak proto, že jsou mi co poddaní léta láskyplně oddáni, a konečně proto, že jsem vybral jen takové lidi, kteří mi náhodou už před delším časem svěřili veškerou svou hotovost, abych ji vzal do úschovy a spolu se svým majetkem ochraňoval, dokud nepomine válečné nebezpečí. A ti se budou střežit, aby porušili přísahu a přivodili mi jakoukoliv újmu. Byli všichni přivedeni na ono místo po příkré skalní stezce, ta je však nyní neschůdná vzhledem k balvanům, které jsou po ní rozsety. Založíme další cestu lesem, do něhož doposud nikdo nevešel a kudy je to podle mého daleko pohodlnější, protože půda je tu rovná, a rytíř má za to, že les tam je dojista hodně řídký, takže se jím dá dokonce snad i projet na koni. A tam, kde je to pak svízelnější, bude nás očekávat průvodce, který přibude ze svého domova jinudy, a pro vás budou připravena nosítka. Les, i když nevzdělávaný, je krásný a útulný nejinak než les u nás, a až tam budete pobývat, po celou dobu neuvidíte jediného člověka, krom těch, co k vám patří. O to jsem se postaral, a myslím, že je to dobré – – – a teď, děti, mluvte vy.“

Obě na něj pohlédly a mlčely jako hrob.

„No tak, Johano,“ řekl otec s úsměvem, „to ti je té tvé jizby tady tak líto? Víš, ta v lese je zbudována úplně stejně a zařízená jako tahle – – Nuže?“

S velkou námahou ze sebe vyrazila plaše: „Ale je tam vrah a pytlák.“

Když to řekla, otec sebou nevrle škubl, řekl však poté nadmíru poklidně a pevně: „Není tam nikdo. Je mi to ovšem velice, převelice nemilé, že se ta nesmyslná pověst donesla až k vám do jizby. Nikdo tam není, věřte mi; po celé ty tři měsíce, kdy byl rytíř pryč, s Felixem prohledával les křížem krážem, a u všech, kdo bydlí na kraji jeho panství, a ve všech uhlířských, dřevorubeckých a lesnických chalupách pátral po nějaké příčině té pověsti – ta opatrnost byla zbytečná, ale vynaložená k tomu, abychom měli klid; po nějakém takovém člověku tam není ani potuchy, neví se tam ani o té divné zvěsti, která se zcela zbytečně zatoulala do našich končin – ale mně je to všechno notně nepříjemné kvůli vám, protože to bude nesmyslně zatěžovat vaši fantazii. Copak si myslíš, Johano, ty děvče nevěrné, že by tě tvůj otec zavedl mezi loupežníky a vrahy? A pokud je tam nějaký pytlák, pak je to hezký starý muž, ten bude jedním z vašich sloužících a záhy si ho zamiluješ jako vlastního otce. Buďte dobré mysli, děti, se svým novým sídlem se jednou budete loučit velmi smutně, a až vám dáme zprávu, že tenhle zámek je zas jako nový a vyšňořen do vysokého lesku tak jak ještě nikdy, nejspíš vám z radostných očí ukápne nějaká ta slzička na to půvabné místo, se kterým se rozloučíte. Ten plevel si ze srdéček klidně vyklučte a považte, že do měsíce tady bude stoupat kouř z vojenského ležení a budou tu třeskat zbraně a v téhle komnatě namísto tónů harfy budou znít neslušnosti, hrubosti a třesk zbraní. Buďte veselé a chystejte se. Za osm dnů vyrazíme. Anebo máte proti mému návrhu ještě něco?“

Neměly jedna ani druhá asi nic, ale dobré mysli také nebyly, tak jako vždy uznaly, že otcův úmysl je dobrý, a slíbily, že budou za několik dnů dokonale připraveny na cestu. V tom krásném a veselém ranním pokoji, který celý tonul v mírné záři dopoledního slunce, posvěcen přítomností oněch dvou andělů a na nějž zvenku patřila poklidná sváteční příroda, najednou snesl se chmurný flór, a do něho se halily tři tváře: otec vzhledem k dívkám, dívky vzhledem k věci samé, a tak jako každá ta tvář zápasila o nenucenost, právě proto jí nemohla dosíci.

Proto také přikročil k oknu a pilně vyhlížel, jaké že je povětří, jen aby prvotní předpojatost dívek trochu odvanula, a jako kdyby mu bylo počítat na obloze ovečky, které zrovna od jihu začaly vycházet na nebe, dlouho a bedlivě na ně pohlížel, ruku u očí. Dívky – je podivuhodné, jak zázračně dovedou uklidnit milované, věrné zraky – hned dva takové obdaroval laskavým pohledem – – a Johanina úzkost, ještě před chvílí obrovská a nepřekonatelná, najednou docela a úplně vyprchala. Otec se s úsměvem vrátil od okna a řekl, pokud chtějí dnes uvidět to lesní skalisko a s ním i tu krásnou lesní stěnu vzpínající se v dáli, v níž jako v nějakém výklenku spočívá jejich dřevěný lesní zámeček, musí to být brzy, a on že i kvůli tomu postaví dalekohled přechodně do červeného pokoje; protože pokud ho všechna znamení neklamou, určitě dnes přijde ještě bouřka – šelmovsky se podíval po Johaně, jejíž rty, které se zase už skvěly purpurem, snažily se potlačit a skrýt tichý úsměv; ten otec ovšem viděl a znal jej. Bylo totiž jednou z jeho slabostí, že prorokoval bouřky, a když z deseti, které nepřišly, propukla jedna, nikdo nebyl o neklamnosti jejích příznaků přesvědčen pevněji než on. Jestli však dnes takové příznaky na obloze čiré jako zrcadlo vskutku objevil anebo si to jeho skvělé srdce pouze nalhávalo, aby vzburcoval mysli k radosti – kdo to dokáže rozhodnout? – Tak nebo onak byl potěšen, když viděl, že trýzeň prvního napětí se z tváří mu milých vytrácí, a ježto asi věděl, že až od nich odejde, jednu i druhou vloží do těch nejlepších rukou, vydal se veselý a samý žert ke dveřím. „Klariso,“ zahlaholil a ještě držel kliku, „ty zas na to své oblékání budeš potřebovat celou věčnost – ale kvůli tomu se neukvapuj – musím předtím ještě něco zařídit, a až budete hotovy, buďte tak hodné a přejděte do červené jizby a dejte mi to vědět – ale kvůli tomu nechvátejte.“

A domluvil a zavřel za sebou dveře.

Který člověk byl kdy na světě tak milován! I když jim sám otec tu nekonečnost oblékání vložil do úst jako příležitost, aby si řekly, co měly důvěrného na srdci, byly nicméně příliš bezelstné, aby ho pochopily, nesmírně chvátaly, aby se jakžtakž nějak oblékly a on nemusel dlouho čekat.

Jen jedinkrát, když odešel, sestry se objaly a dvakrát, třikrát se vřele políbily na ústa, to bylo pevné, mocné, nevývratné ujištění a slib vzájemné opory a neskonalé pospolitosti.

Tak zázračná je moc lásky, že její paprsek, kdykoli v nebezpečí a v nouzi vyšlehne z oka druhého, vzápětí kolem našeho srdce vystaví pevnou hradbu důvěry, a byť by i vyšel z očí plachého děvčete, které samo potřebuje ochranu a prahne po ní.

Radost, důvěra, ba dokonce veselost, žertovnost a zvědavost vpily se z těch polibků dívkám do srdcí, a smály se, kdykoliv v tom přehnaném spěchu oblékání to nebo ono uspěchaly a připadlo jim to nevkusné.

Když byly konečně hotové, přiběhly do červeného pokoje a tam zastihly mladého myslivce, jak jej baron zrovna plísní za to jeho včerejší chvástání a povyk „a teď jdi,“ domluvil, když viděl, že vcházejí děvčata, „jdi, upaluj – – – no, no, Sebastiane,“ zahlaholil za mladíkem už mírněji, „jsem tak hrozný, že bereš nohy na ramena, div nezakopneš? Dej si dole pohár vína anebo pro mě za mě třeba dva. Jdi už.“

Myslivec šel, a navýsost pobavený otec se otočil k dívkám. „Ajajaj, to jste byly hodně brzy hotové; podívejme, jak jste krásné – teď sem postavíme dalekohled a budeme se dívat.“

A to se stalo.

Lesní putování

Kolem pramenů Vltavy se ještě dnes prostírají lesy a hvozdy tak širé, že medvěd tu není ničím vzácným a narazí se i na rysa: Ale v době, kterou tu líčíme, tyto lesy pokrývaly veškeré hornaté končiny, které jsou teď vyklučené, a na nich stojí lesní vsi se svými titěrně rozčleněnými poli, bílými kostely, červenými kříži a zahrádkami plnými kvetoucích lesních keřů. Možná osm až deset hodin cesty se tehdy prostíraly do šířky, ještě dnes jsou dlouhé na několik denních pochodů.

Tok jedné svěží lesní bystřiny, která průzračná jako nějaké tekuté sklo řine se zpod vlhce zelených olšových křovisek, opisuje vinoucí se údolí, a v tom údolí dnes vede čisťoučká cesta do dřevařské vsi Jelení, která své malebné dřevěné lesní domky rozestřela po svazích na obou stranách údolí. Ty svahy se skví celými koberci překrásných horských bylin a nejedním stádem, jehož klinkání jednotlivými zvonky vzlíná do ticha tkvícího kdesi nahoře. Tehdy však ani ves, ani cesta ještě nebyly, bylo jen údolí a potok, ale ty ještě krásnější, ještě svěžejší, ještě panenštější než nyní, poseté nejrozmanitějšími stromy. Na jedné straně vod stromy stály tak pořídku, že se mezi kmeny jako hladké sukno vinul zelený trávník, jako koberec dost hebký na to, aby na něm spočinula dokonce noha nějaké královské dcery. Ale jak se zdálo, od chvíle, kdy vznikl, nedotkla se této půdy noha jiná než lehce klusající srny, když se přišla k potoku napít anebo si jen tak vyšla na procházku mezi kmeny a slunečními paprsky. Dnes však nadešel den, kdy voje trav a květinek na tomhle trávníku, na rozdíl od svých po tisíc let tichých a osamělých předků, poprvé měly spatřit něco jiného než zeleň listí a modř oblohy a uslyšet něco jiného než bublání vln.

Jasné, líbezné, stříbřitě zářivé lidské hlasy – dívčí hlasy – draly se mezi kmeny a přerušovalo je tu a tam cinknutí jemného zvonku. – – Tak jako kdyby tomu novému divu napjatě naslouchala, osamělá končina tajila dech, nepohnul se jediný list, jediné stéblo – na trávu neslyšně vcházely sluneční paprsky a vytvářely v ní zelené a zlaté stopy – vzduch byl nehybný, zářivě čistý a tmavomodrý – pouze potok, protože jej nutil jeho zákon, nepřestajně mluvil, a poletavě klouzal po sklovině svých oblázků jako po nějaké polevě. – Hlasy a zvonek zněly blíž a blíže – náhle se přiřítila jakási postava – podobna víle jako kdysi Libušina matka, ve sněhobílém šatě seděla na sněhobílém koníčkovi; ten s kopýtky něžnými jako srna, sotva se dotýkajícími trávníku, zpola hopkavě, zpola vrtošivě, mezi kmeny přivezl svůj náklad jako nějaké vznášivé pírko; dva diamanty zářily na cestu, zvědavě pátraly po tajemstvích lesa v dáli – to Johaniny oči veselé, zářivé, radostné letěly napřed, aby užuž se kochaly krásou dne a nevýslovnou líbezností té končiny – i koníček, který si razil prostor mezi vysokými žerděmi rozložitých stromů, škádlivě hopkal kupředu, pohupoval hlavou a krkem a shýbal je, tak jako kdyby sobě pro radost chtěl co nejčastěji rozklinkávat stříbrný zvonek, který měl upoután kolem šíje na azurové stuze. Za Johanou se objevila teď i Klarisa na koni podobně vystrojeném, ten byl ovšem světle hnědý a bez oné dětinské ozdoby v podobě zvonečku. Měla na sobě rovněž bílé šaty.

Vzápětí se vynořil i statný rytíř a jemu po boku sličný plavý jinoch, anebo spíše téměř ještě klouček, Felix, o kterém už se tu mluvilo, bratr obou dívek, oba na koních, a nakonec ještě pátý jezdec, vysoký muž s výmluvnou tváří; s ušlechtilou nedbalostí vedl svého koně mezi těmi vysokými lesními stélami – a jak se zdálo, přemítavě si vštěpoval do svých tmavých očí ty tak sličné nevinné postavy, vznášející se před ním.

Lesní květiny zpozorněly, veveřička se zarazila na větvi svého buku, motýli odtřepetali stranou, když se sem slétli, a klenby větví vrhaly blýskavé zelené rubíny a plovoucí stíny na bílé hávy, když ty projížděly kolem; datel zasvištěl do větví, kmen za kmenem ustupoval, až se postupně mezi zeleným mřížovím kývala už jen světlá místečka – a nakonec už ani ta ne – ale i jezdec se zanořil do hloubi lesa a zmizel, a zase už tu byl pouze ten svítivý trávník, kmeny světlem tečkované, někdejší ticho a prázdnota a ten do všeho mluvící potok, pouze podrcené rostliny se snažily narovnat, a trávník ukazoval své něžné poranění. – To tam bylo procesí – naše líbezná lesní končina viděla první lidi.

Procesí se ubírá stále podle lesního potoka, ale proti jeho proudu, a sem a tam uhýbá a odklání se, aby se vyhnulo nízko svěšeným větvím a hustším stromům. – Dívají se na ty rozmanité lesní tvary a kochají se jimi. Rozvětvené olše se pnou podél vody, lehké buky se stvoly krásných barev, pevné duby, kývající se žerdě smrků postávají pospolu a tlachají, jak tak občas zavane vítr, osiky při tom pohybují rovnou všemi listy, že povstává zelené a stříbrné mihotání, jako by ty stromy jak dlouhé tak široké nepřestávaly kymácet se a vrávorat – starý javor se osaměle tyčí a dlouhými pažemi chňapá do vzduchu – jedle touží vytvářet vznešená sloupořadí, a keře, borůvčí, maliní, šlahouny a úponky zahánějí se jako děcka na stranu a do koutů, aby vprostřed bylo místo pro vzácné hosty. A ti také přicházejí. Vesele a bezstarostně putují údolím.

Kdo se zadívá dívkám do tváří, jak jedna i druhá, nevinná a něžná, vznášejí se na temném pozadí lesního listí, jak kvetoucí a radostné dívají se z vlnícího se bílého závoje ozdoby šňořící jim hlavinky – ten by si byl nepomyslel, že ještě docela nedávno měly z těchhle lesů takový strach a obavy. Johana téměř neustále byla v čele; tak jak se podle své povahy předtím nesmírně bála, stejně nesmírně se teď radovala – a po něžné červeni, kterou si při loučení doma naplakala do očí, už nebylo téměř ani stopy.

Nádhera a slavnostnost lesa s veškerým jeho bohatstvím a vší jeho vznešeností pronikala jí do zraku a ukládala se do jejího malého srdéčka, jež tak rychle přetékalo strachem, ale stejně rychle i láskou – a každý krok skýtal novou látku její obraznosti, ať to byl podivuhodný keř, posetý neznámými žhavě rudými bobulemi, anebo mohutný strom netušené velikosti – anebo krásné pestrobarevné houby, které se tu a onde tísnily a strkaly, anebo sluneční paprsek náhle se lámající o nějakou hranu, který keře před ní vzněcoval zvláštními zelenými plameny a z neviditelných lesních tůněk loudil stříbrné jiskry – anebo posléze ten nebo onen zvuk, který se z hrdla některému ptákovi dral hluboko z lůna dalekého tušeného lesa jako volání nebo nabádání. – Všechno se to snášelo do mysli již vznícené, otevřené. Klarisin ušlechtilý obličej se líbezný, poklidný nabízel obloze, která mezi větvemi obřadně se vzdouvajíc snášela dolů svou modř a své povětří blaživě rozlévala kolem jejich milých rdících se lící – jako nějaká krásná Boží myšlenka zvolna se jí rozlehlost toho lesa kladla do duše, a ta, aniž si to uvědomovala, ztopená v tichém a krásném a něžném citu plynula do dáli. I starý baron si na tom volném povětří připadal, jako kdyby jej ovíval svěží vánek jeho mládí a zoceloval ho.

Tak všichni cválali kupředu, a i když stromy a křoviska se místy často drala k sobě a stavěla se jim do cesty, přesto vždy nalézali cestu, která je vedla ven a kupředu, hlouběji a hlouběji do údolí, které bylo kolébkou znovu a znovu je potkávajícímu potoku.

Otec, kde jen to cesta umožňovala, cválal s radostí dívkám po boku a rozmlouval s nimi a laškoval tak a zase onak. Felix byl tu vpředu u sester, tu zas vzadu u přemítavého rytíře.

Nakonec byl terén tak srázný a les tak hustý, že pronikali kupředu čím dál obtížněji, až posléze dospěli ke skalisku, které jako kdyby jim zastřelo jakýkoliv další výhled: Ale právě to skalisko bylo cílem, kterého šťastně dosáhli, cílem, o nějž na svém putování až doposud usilovali; i to, s čím se tu měli setkat, bylo každému pohledu zřejmé. V tom odpoledním slunci seděl na blyštivém balvanu jakýsi starý muž a hlavu si opíral o dlaně, jako kdyby dřímal anebo přemýšlel. Po boku mu ležela puška a dlouhá sukovice. Dívky se zarazily, a Johanu zjevně popadl divý strach, i když věděla, že očekávají průvodce. Když se přiblížil jízdní houf, zejména pak váhavé dívky, muž vstal a obnažil hlavu, když smekl široký stínící klobouk – sněhobílé vlasy zavlály vstříc dívčím pohledům, ustupovaly z čela, to bylo vysoké a krásně klenuté, ale sytě hnědé a zbrázděné čarami věkovitosti – vzhlížely k nim dvě velké upřímné oči, svou černí se podivuhodně odrážely od těch dvou sněhobílých oblouků, které se nad nimi klenuly. – Na drsných lících tkvěla ošlehanost sluncem, věk a zdraví.

Johana už se oprostila ode vší bázně a něžně opětovala jeho pozdrav, a když na něj pohlédla podruhé a potřetí, už se jí nemohl nezamlouvat – taková prostota mysli a laskavost se vyjevovala v celé jeho postavě, jak tu tak stál a na všechny se díval chytrýma očima.

Postupně všichni sesedli, a starý baron přikročil k muži, který na ně čekal, potřásl mu rukou, kterou mu ten člověk bez váhání podal, a řekl radostně: „Bůh tě pozdravuj, Gregore, Bůh tě natisíckrát pozdravuj; tak jsme se přece jen ještě jednou za život potkali – ale, chlapče, zestárli jsme, od té doby, co jsme spolu naposledy lovili v mladém lese – zestárli, zestárli. – –“

Zajisté zestárli, to viděli všichni ti mladí, co tu byli s nimi, stáli stranou a vesměs upírali zraky na ty dva starce. – Byl na ně pohled hezký, jak tu stáli, jeden i druhý tak neuvěřitelně jiní, a přitom oba tak stejní. Baron, jako obvykle v černých sametových šatech, ten druhý v hodně hrubém šedém sukně; baron, ač v obličeji opálený a zbrázděný vráskami, přesto téměř jak dívka bílý oproti tmavé hnědi toho druhého, člověk pokojový oproti druhovi polední výhně a bouří; jeden potomek zbraní, jimž kdysi s grácií a vervou vládl a teď se jimi z vděku šňořil; ten druhý sourozenec skal poblíž. Sedmdesát let déšť a sluneční zář nadarmo se snášely na ty dva, jeden i druhý zvětrali jen trochu – jeden s vybraností salónů, druhý s jemnocitem přírody; oba však jsou krásní a úctyhodní, oba jsou odrazem velkoryse ustrojené duše, a na hlavách jim stříbro vlasů spočívá se vší nevinností stáří.

„Ano,“ opáčil Gregor, „nejspíš jsme o přehršli let starší. Pane – vaše hnědé vlasy od té doby taky docela zbělely. Jsem nesmírně rád, že vás ještě jednou vidím, byl jste tenkrát pán přívětivý, vnímavý.“

„A ty veselý myslivec, věrný až za hrob. Vidíš, nic jsem nezapomněl, a jak mi tenkrát ten chlapec o tobě vyprávěl, že tě našel v lese a že ho máš hrozně rád, moje staré srdce se zaradovalo a napadlo mě, ten že asi nezapomněl na otce, a proto, Gregore, svěřuju ti do ochrany své děti – Bůh mi vnukl tu myšlenku, abych si vybral tebe co dávného, známého mi přítele a kamaráda. Vidíš, tady ta dvě děvčata jsou má; budou se ti dojista zamlouvat a budou si vážit tvé mysli a ruky, jež budou nad nimi bdít.“

Oči toho starého muže se zaleskly jak zádumčivým paprskem radosti, když tohle uslyšel, pohled orla upřel na dívky a řekl: „Jsou to dvě krásné lesní květiny; byla by škoda, kdyby uvadly.“ – A když se jemu tváří v tvář setkaly něžné zářivé pohledy těch dvou krásných bytostí, nemohl od nich odtrhnout zrak.

„Pojď blíž, Johano,“ řekl baron, „a podej ruku tomuhle člověku, bude s vámi delší dobu žít.“

Johana tak okamžitě učinila. Starý muž jí svou ruku podal s takřka stydlivou váhavostí, a bylo to podivuhodné spojení, líbezný protiklad, když se její měkká drobná ručka jak holubice schoulila ve skalisku jeho prstů – i Klarisa mu nevyzvána podala svou krásnou pravici, a uvítal ho také Felix a cizí rytíř.

Starý myslivec měl v děvčatech zjevné zalíbení; to bylo patrné podle toho, jak baronovi vysvětloval, co všechno zařídil a podnikl, aby mohli pokračovat v cestě. Odtud by se koně měli poslat zpátky, jen co se dostaví baronův pověřenec, a potom pěšky přejdou Jelení Vrchy, na druhé straně už budou čekat dvoumístná nosítka pro mladé dámy. Muži musí s nimi všichni po svých.

Ještě když mluvil, už dorazili přes skalisko tři muži, a uctivě pozdravili barona. Ti byli objednáni. Předali jim vzápětí koně s pokynem, aby je dopravili zpátky až do Perneku a tam vyčkali dalších rozkazů. Johana téměř objala svého malého bílého koníka, a ten, jako kdyby se rmoutil kvůli své paní, šel za vůdcem se smutkem v očích a se svěšenou hlavou.

U skaliska něco malého pojedli, a započalo další putování. Už je nechránil otec a onen cizí jezdec, kterého baron oslovoval vždycky pouze „rytíři“, a nadále je chránil starý myslivec, ten, kterého baronova pošetilá dcera Johana považovala za hrozného pytláka, co páše neplechu v onom děsivém lese – a na kterého teď hledí očima tak přátelskýma a dere se za ním do lesa jak do nějaké půvabné zelené pohádky. Dál bylo třeba vyšplhat se už pouze po krátké skalní stezce, pro nosítka neschůdné, a znovu vyšli na trávník, kde už na ně čekali dva muži s nosítky. Dívky nastoupily, a celá skupinka se starým myslivcem v čele se vydala po cestě, která svírala pravý úhel s údolím Jeleních Vrchů.

Odpolední slunce se užuž začalo ukládat k odpočinku a snovalo nejedno červené vlákno ve tmavém větvoví jedlí, hopkalo od ratolesti k ratolesti, chvělo se a tkalo pavučiny v rozvětveném zraku malinových a ostružinových křovisek – a vedle toho konopka předla svou píseň jako další teninké zlaté vlákno z větévky na větévku, vzdálené vršky hor se poklidně slunily, nesčetné jitřní hlasy lesa umlkly, neboť většina ptáků se pilně činila anebo pátrala ve větvích kolkolem. Nejedna mýtina je vzala do náruče a skýtala jim pohledy na hřbety hor vypínající se napravo a nalevo a na jejich údolí, a jak se to všechno vznáší v něžně modrém oparu lesa, zvěstovateli jasných dnů, v němž jemnou sluneční zelení prosvítal nejeden bukový hájek nebo lesní lučina. Kam oko dohlédlo, nespatřovalo obraz jiný než stále týž jas hvozdů, prostírající se na kopcích a na údolích, rozlévající se až k výsostně jemné čáře obzoru, který plul v dálce po nebi, skvící se a modravý jako jeho bratr oblak. Dokonce když teď v lese vystoupili na docela holý vršek a starý Gregor s obdivuhodnou prozíravostí dal zastavit nosítka, pohled zalétal ještě víc do dáli a do šíře, ale nebylo vidět jediný proužek, byť jen tenký jako čára, jenž by neměl v sobě touž panenskost onoho lesa. – Nezměrný půvab a vážnost plula a vznášela se nad těmi spočívajícími smrákavě modrými spoustami. – Chvilku stáli všichni mlčky, srdce všech jako kdyby vnímala tu slavnostnost a poklid; v té lidskou rukou doposud nedotčené tváři přírody tkví totiž jakýsi jemnocit, řekl bych výraz jakési ctnosti, před nímž se duše musí sklonit jako před čímsi cudným a božským – – a přece to nakonec zase než duše veškerou svou niternou velikost vkládá do podobenství přírody.

City dívek, jak tu seděly ve svých nosítkách a jako dva andělíčkové na obraze vyhlížely z rámu, rozpínaly se a vznášely vzhůru, a téměř veškerá starost o pozemské statky, které zanechaly doma, od nich odpadla – květy jejich srdcí, oči, rozzářeně hleděly na krásný svět, a samy byly krásnější než on – na té úzké plošině musely jedna těsně objímat druhou, a srdce, která téměř slyšela navzájem svůj tlukot, byly by rády přitiskly k sobě ještě pevněji, aby si mohly ukázat tu bezhraničnou hojnost lásky a dobroty, jakou k sobě pociťovaly.

Starý Gregor posléze zaklepal dlaní na okraj nosítek a ukázal doprava do dálky na mohutný vybíhající černomodrý zalesněný hřbet s šikmými pruhy šedých skalních pásů, které v tom jiskřivém a smrákavém povětří arci byly sotva vidět. – „Vidíte,“ řekl, „to je cíl naší výpravy, a musíme dnes ještě dorazit ze dvou třetin k jeho pomezí. Tady to místo má v sobě cosi zvláštně přítulného, a věděl jsem, že se vám jistě bude líbit, jenže slunce už se sklání ke stěně, a musíme zas dál.“

„Ano, ano,“ pokračoval, když znovu zvedli nosítka a scházeli druhou stranou lesního vrchu – „ano, ano, krásné slečny, les je taky krásný, a leckdy mě napadne, že je snad ještě krásnější než ty krásné zahrady a pole, co vytvářejí lidé, protože les je taky zahrada, ale zahrada bohatého a velikého pána, který ji dává vzdělávat tisícerem sloužících; není v ní jediné býlí, protože ten pán miluje každou bylinu a cení si jí – potřebuje také každou pro tisíce svých hostí, leckteří z nich jsou labužníci a žádají si něco docela zvláštního. – Víte, mám tam venku – je to odsud pár hodin cesty –, mám tam také pár krav, dost koz, i pole s ovsem a s ječmenem – teď je to všechno mého vnuka – ten se o všechno stará a pečuje o to – – ale když jsem si tehdá, před dvaceti, třiceti lety, takhle v neděli vyšel ze své usedlosti do lesa, jak je široký a dlouhý, a šel do něho hlouběji a hlouběji, a tak jsem si přemítal o tom a o onom, často jsem ani nedával pozor na nějakou zvěř, to potom byl den milejší, hezčí než celý další týden, a leckdy mi přišlo, jako kdybych tu slavil krásnější nešpory, než když jdou lidi odpoledne do kostela, ale i než když si zajdou do hospody; protože víte, já si z lesa domů nosil čím dál lepší svědomí. Ono to ani nemohlo být jinak – jak jsem byl postupně smělejší a smělejší a odvažoval se dál a dál, a měl i víc času, kdyžtě se usedlosti ujal syn Lambrecht – víte, začal jsem ponenáhlu poslouchat řeči lesa, a já jim opravdu pozorně naslouchal, a odhaloval se mi jejich smysl, rozuměl jsem znamením, a byly to samé nádhery a tajemnosti a líbeznosti od velikého zahradníka, a často mi připadalo, že užuž ho dojista uvidím procházet se někde mezi stromy. – – Díváte se na mě divně těma svýma krásnýma očima, slečno – ale až tu budete žít déle, také se leccos naučíte; protože ty vaše oči jsou krásné a chytré. Ve všem je tu smysl a cit; i kámen se ukládá ke svému sesterskému kameni a pevně ho svírá, všechno se tu sune a dere, všechno mluví, všechno vykládá, a jenom člověk strne, vždycky když zaslechne nějaké slovo. – Ale ať počká, a uvidí, že jsou to jen samá milá, dobrá slova.“ – –

Johana se tomu starému synu lesa dívala do tváře s neskrývaným úžasem, a připadala jí vskutku čím dál krásnější. Mezitím dorazili znovu do údolí k šumícímu, perlivému potoku, a Gregor musel přerušit debatování, protože tu zase musel vydat rozkazy stran dalšího putování.

„Otče, otče,“ řekla Johana tiše, „co jste nám to vzal do spolku za podivuhodného člověka!“

„Dítě, on je v téhle osamělé končině klenotem,“ opáčil otec, „nikdo to neví tak málo jako on; často budeš bedlivě naslouchat jeho slovům, jak zvukům stříbrných zvonků, lecčemus se z nich přiučíš – a on vám bude hlasem na poušti, až budete muset žít v osamění daleko od rodného hnízda. Před lety jsme spolu prožili hodně času, tehdy býval odvážnější a vášnivější, ale podivuhodné myšlenky, které se mu rodily v srdci, sálaly z něho, jak nějaké zvláštní cizokrajné jaro, a kdykoliv jsme se sami dva za dlouhého odpoledne vydali do daleka na loveckou výpravu a on zdůvěrněl a zvedl stavidlo své výmluvnosti a fantazie, metal kolem sebe květy a stromy, slunce a oblaka a smělá ujištění a úvahy, až mi to všechno připadalo nejinak, než že se tu předčítá z nějaké staré krásné poetické knihy. Leckdo se mu poškleboval, a vůči takovým pramen své výmluvnosti zahradil jak balvany, ale já ho povždy měl rád a on mě také. To on mi kdysi ukázal to krásné osamělé místo, k němuž právě teď putujeme a o němž možná neví nikdo na světě, a to on se rovněž ne kvůli penězům a nějakým podobným cennostem, nýbrž taktéž z lásky ke mně a nejnověji i k vám, pokud vy ji nepromarníte, rozhodl po dobu, kdy tu budete pobývat, žít s vámi, aby vám byl nápomocen záštitou svých nepřeberných zkušeností.“

Ten, o němž se mluvilo, mezitím opět vyšel do popředí, jako kdyby ho cosi táhlo do blízkosti těch půvabných bytostí, které se mu měly svěřit. Potok, kolem něhož a jemuž vstříc teď stoupali, nebyl ten jasný lesní proud z Jelení, nýbrž divoce se řítící zpěněná horská bystřina se zlatě hnědou, průzračnou vodou. Putovali stále při jeho březích, a muži s nosítky stoupali z kamene na kámen tak, jak tu bílé spočívaly roztroušeny na černé rašelinné půdě, vodou vybělené a oprané. Krajina se mírně zvedala v ústrety modré stěně lesa, na niž Gregor předtím ukázal. Měli viditelně naspěch; na okraji stěny, která, tak jak se k ní přibližovali, strměla vzhůru stále větší a chladnější, v širokých proudech světélkovaly jim už vstříc paprsky večerního slunce a do daleka kladly slabý červený svit na lesní předprsně na druhé straně. Na studeně modrém východním nebi už čekal půlměsíc. Půda se začínala dosti znatelně zvedat a byla divočejší a divočejší. V cestě jim byl nejeden rozervaný kmen – nejeden pařez cosi odmrštilo do změti šlahounů a úponků, kde pak zvolna trouchnivěl; anebo častokrát se prodírali mezi kapradím zvýši člověka nebo mezi křovisky maliní, zhusta obtěžkanými plody, zdaleka viditelnými, jako kdyby někdo přes keře přehodil červené sukno.

Ježto tu a tam procházeli opět kolem osiky, jejíž listí, i když v celém lese nezavál jediný vánek, se všechno nepřestajně chvělo, řekla Klarisa starochovi, jestli zná a probádává znamení a řeč lesů, že možná také ví, pročpak zrovna tenhle strom nikdy nedojde klidu a jeho listí se pořád musí kývat a kymácet.

„Na to jsou dva názory,“ opáčil staroch; „řeknu vám je oba. Má babička, když jsem byl ještě malý chlapec, mi vyprávěla, když ještě Pán putoval po zemi, že se před ním ukláněly všechny stromy, pouze osika ne, proto byla potrestána věčným neklidem, tak aby se při každém závanu větru ulekla a zachvěla jako onen Věčný Žid, který nikdy nemůže spočinout, takže vnuci a pravnuci onoho zpupného stromu jsou rozseti po celém světě, bojácné plémě, věčně se třesoucí a ševelící uprostřed jinak klidných a samotářských lesů. Proto jsem jako chlapec pohlížel na ten ztrestaný strom vždy s jistým ostychem, a jeho věčný neklid mě až trýznil. Ale jednou, byla zrovna svatodušní neděle odpoledne před bouřkou, uviděl jsem (už jsem byl dospělý muž) neobvykle vysoký strom téhle čeledi na jedné prosluněné lesní mýtině, a všechno jeho listí se ani nepohnulo; tak klidné, tak děsivě strnulé bylo, jako kdyby jej někdo zazdil do povětří a sama osika ztuhla do podoby tvrdého skla – ani v celém lese nebylo pocítit závan větérku a zaslechnout jediný hlas ptáka, pouze bzukot lesních much oblétal sluncem rozpálené kmeny stromů. Udiveně jsem se podíval na ten strom, a jak mi své hladké listy napřahoval vstříc jako srdce, na tenkých dlouhých ohebných stoncích, zničehonic mě napadlo ještě něco: Jestli se všechny stromy, pomyslel jsem si, ukláněly před Pánem, činil tak jistě i tenhle a jeho bratři; všichni jsou přece jeho stvoření, a v pozemských rostlinách není vzdoru a rouhavosti jako v lidech, ty jsou prostince poslušny zákonů Páně a podle nich dospívají do květu a plodů – proto se jim nedostává trestu ani odměny, Pán je všechny miluje – a chvění osiky pochází než od dlouhých a jemných stonků, na něž osika své listy upevňuje jako destičky, aby je každý vánek ovanul a obrátil, čemuž se snaží vyhnout a otáčejí se, a posléze se vrací do předchozí polohy. A tak to také je; ještě často jsem se totiž poté za bezvětrných dnů setkal s docela klidnými osikami a zase u jiných, když se chvěly, zálibně poslouchal jejich tlachání, protože jsem musel napravovat to, že jsem kdysi o nich smýšlel tak špatně. Proto také je to nad jiné slavnostní chvíle, když i ona, jinak tak lehkověrná, mlčí, je tomu tak většinou před bouřkou, kdy les už očekává hlas Boží, kdy už přijde a snese naň potravu. – Jen se podívejte, milé slečny, jak úzká je pata, jíž stvol nasedá na dřevo a list na stonek, a jak ten je tuhý a pružný – – celý ten list je velice krásný.“

Když tohle řekl, utrhl z jedné osiky větvičku a podal ji Klarise.

„To je znamení, že budeme mít krásnou noc,“ řekl dále, „protože větve jsou náramně čilé; když má v noci pršet, dopřávají si klid.“

„Půjdeme na noc?“ zeptala se Johana.

„A i kdyby,“ odpověděl myslivec, „tamhle na nebi nás už vítá měsíc, ten dává tolik světla, že ho dobré a pozorné oči budou mít dost. Ale myslím, že ho ani nebudeme vůbec potřebovat.“

Listnatých stromů bylo méně a méně a vážné jedle a smrky se ztepile braly vstříc širému pohoří – rudá zář zmírajícího dne na protějším sedle zvolna vzlínala až k břitu horstva, a z údolí stoupaly modré večerní stíny – půlměsíc na tom svém už ocelově modrém východním nebi byl minutu od minuty očividně zářivější. Baron se prodíral kapradím a popínavými rostlinami, aby byl stále vedle nosítek.

Felix byl celý zabrán do rozhovoru s rytířem a dost zaostal. Potok už místy nebylo vůbec vidět a slyšet, tekl totiž pod hromadami navršených balvanů.

Putování trvalo ještě asi půl hodiny, tma hustší a hustší vyhlížela z hloubi smrkových větví, které se tak draly do popředí, že často se otřely o nosítka – vtom se mezi stromy zablesklo jak zářivým stříbrem. Sešli po docela malém svahu a stanuli u rozlehlé třpytící se hladiny, v jejímž středu už plul jemný odlesk měsíce jak nějaký obláček hlupáček. Dívkám uklouzlo tiché užaslé „Ach!“, když uviděly to krásné jezero, v něco podobného v takové ohromné výši, do jaké se podle svého mínění vyšplhaly, ani nedoufaly – úlek jako blesk projel Johaně všemi údy, to je bezpochyby ono čarovné jezero, o kterém slýchala. – Vysoké jedle, které se sunuly podle břehu, jako kdyby doslova rostly a rostly, zvolna a obřadně si oblékaly jednobarevný talár večerního soumraku a daly mu splývat z hlav; tím byly jakoby masivnější a tedy větší. – Skalní stěna na druhé straně se stříbřitou šedí rýsovala v povětří jako jemný fantaskní obraz, kdo ví, zda sama nebyla utkána z povětří; vypadalo to, jako kdyby se kývala a skláněla do taktu, ale to byla jen voda, která se kvečeru vlnila.

Otec pokynul dívkám, ať sestoupí z nosítek; s radostí daly vale tomu těsnému přenosnému vězení. U břehu spočíval vor a na něm nástavba se sedátky pro všechny. Nastoupili na něj, a ti dva, co nesli nosítka, a ještě dva další muži, které zastihli u voru, zakormidlovali plavidlo na jezero, přímo vstříc skalní stěně. Lesní spousty ustupovaly a splývaly pohledu do vysoké, husté černozelené hradby, která obklopuje vodu – skalní stěna se přibližovala a jako hradba strměla z jezera tak, že nebylo lze poznat, kde budou moci přistát, ježto nikde nebude kámen zvící dlaně, aby se na něm dalo stát: ovšem k velikému překvapení v téhle zemi divů jeden další se dívkám zase už zjevil. A jak se stěna blížila, jako kdyby couvala a mezi sebe a jezero kladla půvabný kus travnaté země, a na té sličné zeleni dívky uviděly prostorný dřevěný dům, zbudovaný po způsobu horských chat – a všechna jeho okna se stříbřitě třpytila pohostinností, slabě zářila svitem bílého rozpukávajícího se růžového poupěte měsíce.

Cíl výpravy byl tu. Služebné dívek se vrhly ke břehu, líbaly svým půvabným paním ruce a šaty, celé rozradostnělé, že konečně přijely. Veškeré služebnictvo, které sestávalo ze dvou děveček a tří čeledínů, před několika dny se sem nadmíru klopotně dopravilo po skalních hřbetech, ježto ještě neznali delší, ale snazší cestu panenským lesem, tu, kterou Gregor pro barona teprve prozkoumal. Přátelsky dívky poděkovaly nosičům nosítek a veslařům, a potom baron vzal v podpaždí Johanu a rytíř Klarisu, dovedli je po schodech do jakéhosi jídelního pokoje, kde byla pro všechny, i pro sloužící a pro nosiče, připravena večeře. Když dojedli a natisíckrát si všichni navzájem popřáli dobré noci, baron s pocity sklíčenými i radostnými dovedl dcery do dvou komnat, které pro ně byly zchystány. Výkřiky překvapení a dvojí objetí sličnými náručemi mu byly odměnou; až k nerozeznání se pokoje podobaly těm, které obývaly na Vítkově Kameni. Otec obě políbil na čelo, popřál jim pokojnou dobrou první noc a vyšel ze dveří – děvečky poslaly dívky pryč vzápětí –, a teď, když se dveře zamkly na petlici, tak jako kdyby do té doby jakási zábrana zadržovala ten příval, mocně se provalil: Dívky se vrhly sobě do náruče, jedno srdce zakrývalo druhé, ba zrovna se vkliňovalo jedno do druhého a něžnou pečeť rtů tiskly na sebe, tak vřele, tak vroucně, se slastí tak až bolestnou jako dva nešťastně a stejně tak nerozlučně se milující lidé. – – Tedy je to pravda, domov, milý rodičovský dům je vydán všanc a ztracen, veškerý jejich dosavadní život se jim vzdálil, a ony jako spoluúčinkující vtaženy do pestré pohádky, všechno je nové, všechno neznámé, všechno zvláštní a tísnivé – v hrozícím zmatku není jedné pro druhou jiné opory než vřelé rty, věrné oči a tlukoucí srdce.

Ale když dívkám slzy a něžnosti vyústily v poklid, vyšly na dřevěnou terasu, kterou měly před okny, a než se uložily ke spánku, dívaly se ještě do chladné, klidnivé noci. U nohou jim leželo jezero, nehybně třímající cáry černých stínů a zářící oblohy jak zkamenělou strusku – les rozpínal své údy do daleka v nočním snu, vlhké paprsky měsíce tkaly svou pavučinu od hory k hoře, a z údolí, odkud nejspíš poutníci přišli, vzhlížela vzhůru odpočívající tam mlha.

Dobrou noc, milá, sličná, strachující se srdce, dobrou noc!

Lesní dům

Druhý den ráno se otec, bratr a rytíř rozloučili. Baron prohlásil, že pokládá za svou povinnost vrátit se do zámku, kdyby se kolem vyskytl nějaký zatoulaný houfec, aby ho před ním hájil, anebo pokud by se tam objevil hlavní válečný voj, aby ho čestně a možná i výhodně vydal, a tím že se co zajatec odevzdá válečnické cti Švédů, zabrání tomu, aby pátrali po dalších obyvatelích zámku, ježto nikoho nenapadne, aby se ještě ptal po dívkách, kdyžtě vládce hradu je v jejich rukou. Felixe, vzdor prosbám sester i otce, nebylo lze pohnout, aby se od něho odloučil. Pokud šlo o movité statky, o peníze a cennosti, sdělil jim baron, že to všechno svěřil útrobám země, a pakliže od obrázku Matky Boží na velkém buku ve vítkovském polesí sejdou dolů a zvednou kámen devátého schodu, že tam v plechovém pouzdře najdou vysvětlení, co a jak. Sděluje jim to prý pro případ, že by jej Bůh obmyslil čímkoli, co činí lidé. – Že o tom mimochodem vědí už pouze Felix a rytíř.

A tedy, domluvil, nechť jej nezarmucují nějakým nemírným smutkem; jejich samota že bude jejich největší ochranou. Zanechá jim tu tři čeledíny, a těm že mohou udílet jakékoliv pokyny stran obstarávání potravin, Gregorův druhý vnuk že čas od času bude dopravovat zprávy odsud na Vítkův Kámen a naopak, že bude krom jiného podléhat Gregorovi, tak aby se, jakmile se na okraji lesa cokoliv přihodí, Gregorovi okamžitě mohla dát zpráva; on totiž zná lesy tak, že je dokáže buď jak buď na přechodnou dobu dopravit na místo, kde budou bezpečny před tím a oním dočasným nebezpečím. Aby byly ještě klidnější, může jim sdělit, že krom naprosté izolovanosti od ostatního světa jsou chráněny i tím, jak spolehlivá je poloha domu: směrem dozadu je nepřístupná jezerní stěna, nalevo od domu vysunutým pilířem spadá příkře do jezera vrch Plechý, a vpravo, tam kde by se jezero dalo obejít, není průchod možný kvůli umělé zátoce a navrch záseku obrovitých jedlí, takže se sem lze dostat pouze po jezeře. I pro případ, že by nějaký ten houfec zabloudil až do těchhle pustých končin, ví Gregor o vysokých útesech několik hodin odsud, kam zná přístup jen on, o jeskyni, kde je může ukrýt, dokud nebezpečí nepomine. Mají k dispozici dva vory, jeden větší, jeden menší, na každém budku vzdorující kulkám, ale nikdy by neměl nikdo zůstávat hovět si na druhém břehu, ani na chviličku ne, a také by se neměly nikdy procházet dál než po trávě mezi jezerem a skalní stěnou a nedat o tom vědět Gregorovi anebo bez jeho doprovodu. I kdyby snad veškerá ta opatrnost byla přehnaná, je dobrá k tomu, aby byl klidný, aby si nemohl vyčítat, že na něco zapomněl, co možná bylo zapotřebí. Divoké zvěře se obávat nemusejí; je na zdejších lesích pozoruhodné, že v nich nikdy nikdo nepotkal vlka; rysi jsou velice vzácní a jen v nejhustších porostech – a pokud by je snad uviděl medvěd, je to zvíře příliš hodné, aby před nimi horempádem nevzalo nohy na ramena, to že za svůj dlouhý život viděl nejméně tucetkrát – nadto mají kdykoliv k ruce Gregorovu kulovnici. Takže si myslí, že jsou tu sdostatek chráněné, pokud se nestane nějaký div, a ten je v Božích rukou, a ty na nás dosáhnou tady a všude. Pak jim ještě přikázal, ať zacházejí opatrně se světlem, ježto všechno je tady ze dřeva; proto také dal kuchyni přenést mimo dům do kamenného domku, aby z tohoto hlediska žádné nebezpečí nehrozilo. V bedně, která ještě stojí v jídelně, najdou hedvábné, vlněné a lněné látky; ty ať si stříhají a zpracovávají, jak se jim zachce; je u nich i zásoba jehel a šicích potřeb, krom toho tkanice a stuhy, a také knihy, papír, barvy a barevný inkoust – v trojúhelníkové bedně je harfa. Doufá, že neutrpěla úhonu, když ji spouštěli na popruzích ze skály – zpátky ji hodlá dát dopravit Jelením údolím – rytíř tu nechá i svůj dalekohled, aby mohly občas vystoupit na Plechý a podívat se jím na Vítkův Kámen, jestli se ještě vznáší na kraji lesa a pozdravuje je sem od otce.

Když tohle řekl, téměř mu z očí vyrazily slzy, líbal je a žehnal jim – Felixovi křečovitě škubalo ve tváři, objal je a přitiskl na srdce; záhadný průvodce na jejich výpravě, rytíř, stál stranou a nepohnutě upíral na Klarisu chmurný pohled. Ta se bratrovi vyvinula z objetí, a ušlechtilý opravdový zrak, ač černý nebo černější než ten jeho, upřela na něj přátelsky, mile a pevně, podala mu ruku a řekla, že mu mnohokrát srdečně a upřímně děkuje za to, že tak dlouho vynakládal své síly a čas, aby je bezpečně a jistě dovedl na místo, které jim teď poskytne ochranu – přála by si, aby mohla svůj vděk osvědčit skutky – – – kdyby to bylo v její moci, dodala navýsost tiše. – – Johaniny oči napjatě visely rytířovi na rtech, ty se však otevřely klidně a vyřkly tato krásná slova: „Udělal jsem, co jsem udělal, protože vy a Johana jste hodné dívky; rmoutilo by mě, kdybyste pomýšlely na to, jak mi to oplatit. Jednejte tak nebo tak, vždycky to bude správně.“

Chvíli všichni všude mlčeli, pak Johana rytíři, jako kdyby ji snad byl litoval, podala rovněž ruku se slovy: „Žijte vskutku blaze, dobrý a přátelský muži, a hodně brzy se vraťte.“

„Děkuju vám, krásná děvenko,“ odvětil s úsměvem, „ale ono ‚brzy‘ je v rukou Božích, ježto se vracím k císařskému vojsku a mohu sem přijet, až příznivě dovršíme tažení.“

Ještě objetí, potřesení rukou mezi otcem a oběma sestrami – muži vyšli z komnaty – v tu chvíli byli na pobřeží, a dívky se z terasy dlouho dívaly, jak ty tři postavy na voru plují po vodě, dokud nezmizely v protějším jedlovém lese; hned nato se dva čeledíni vraceli s opuštěným vorem na druhou stranu. – –

Arci pro ně nemohlo nebýt zvláštní a skličující, když se první dny probouzely a ranní červánky rozlévaly své časné proudy světla po lesích a zase jen lesích – rozeznívajících se hudbou jitra, ale nebyl v ní jediný zvuk, jaké jsme od dětství uvyklí slýchat v lidských obydlích, nýbrž jakési chlubení a chvástání, halekání, žadonění, klábosení a výskání – a do toho se zhusta zničehonic z nejbližší jedlové větve snese jakoby pronesené slovo, až člověk ulekaně vzhlédne, ale to jen nějaký cizokrajný pták se prochází po své větvi a hlavou přihlouple kývá jako na souhlas s těmi, kdo se na něj tam nahoru dívají. – Z údolí, blízkých i dalekých, zatím jak sloupy kouře vystupovala obětina ranních mlh a roztínala ty černé rozložité hmoty. – Cosi zvláštního se Johaně přihodilo už prvního dne poté, co přijeli – – probudila se už za prvního časného rozbřesku, a protože toužila prohlédnout si jezero i ve dne, tiše se proplížila kolem lože ještě tvrdě spící sestry a vyšla z domu k dřevěnému zábradlí – a tam, blízko, až by se člověk lekl, stál na okraji smrkového porostu jelen v mělké vodě, krásný veliký jelen, přímo proti ní u břehu, tam kde byl onen zásek. Udiveně, zaraženě i spokojeně se dívala na to ušlechtilé zvíře, a to zas nehybně zvědavýma očima zíralo na ten nový div té pustiny, na tu bílou postavu vznášející se v ranním povětří a na její fascinující oči – dům jej zřejmě uváděl do rozpaků daleko méně. – Ten výjev potrval několik okamžiků, než se Johana pohnula; nato jelen s lehkým úlekem odvrátil hlavu, zvolna se otočil a kráčel zpátky do křovisek, až z nich do jezera pršely kapky rosy.

Zahradu, tak totiž začaly říkat velkému trávníku kolem domu, brzy prošly a prozkoumaly křížem krážem. Byla to zářivě zelená, přirozená lesní louka, jak půlměsíc vykrojená z jezera a ze skalní stěny, vystavující se rannímu a polednímu slunci, pouze v pozdním odpoledni zastíněná jezerní stěnou, kdy smrková obora na druhé straně jezera zářila v temném pozdním světle. Směrem k pevné zemi louka mírně stoupala, až z ní posléze vzlínaly neuvěřitelné příkré skály, a ve stržích mezi nimi se k měkkému zelenému koberci trávy řinulo několik mohutných proudů kamenné suti. Poblíž domu, cestou ke stěně, zastavila se skupina buků a obrovitých javorů, jejichž zeleň se přepůvabně odrážela od temné plochy smrků a černých sosen. Do jejich stínu rozestavili stolky a lavice. Ještě se zmiňme o ledově studeném prameni v jedné skalní prohlubni, tak průzračném, že člověk nevěděl, kde končí vzduch a začíná voda. Voda z pramene odtékala v podobě malého potůčku zpod jednoho kamene, přetínala louku a chvátala vstříc jezeru.

A tak otec nadarmo nenazýval to místo „podivuhodně líbezné a spanilé“, teplá bezvětrná oáza, chráněná skalami a jezerem, kterou střežila posvátná samota nedotčené končiny všude kolem.

Dům, tak jak to vidíme ještě i dnes v oněch krajích, byl ze dřeva, měl přízemí a jedno patro, parapetní zábradlí kolem dokola a plochou střechu. Krom toho byl daleko prostornější než domy, z nichž sestávají dnešní vesnice v lesích. Hned vedle vchodu byla Gregorova jizba, ten také měl u sebe klíče, dále jizba čeledínů a komory na zásoby. V prvním patře byla jídelna a dva pokoje dívek spolu s předpokojem pro děvečky. Všechno bylo zařízeno co nejpečlivěji, nechyběla tu ani ta nejmenší maličkost, jaké muži často neberou v úvahu, pro dívky však mají velkou cenu, a den co den přicházely znovu a znovu na to, že otec namnoze počítal i s tím, na co ony do té doby vůbec nepomyslely. Bolest, bázeň, neobvyklost jejich situace v prvních dnech, to všechno se pozvolna usadilo a uhladilo, a dívky se nesměle a opatrně krok za krokem začaly vydávat na objevné cesty po okolí a zvolna pozbývaly vůči němu ostychu a zamilovávaly si je.

První výprava za hranice jejich pozemku, přes jezero, je vedla na vrchol Plechého, kde se dalekohledem dívaly na Vítkův Kámen. Gregor a tři čeledíni, všichni ozbrojení, museli jet s nimi, potom, když sestoupili z voru, jeden musel s vorem vyčkávat dvacet kroků od břehu, ostatní je doprovodili. Gregor se dobrodušně usmíval nad těmi válečnickými přípravami, ale nijak jim nebránil. Dovedl je kolem jezerní výspy a zezadu na Plechý, a když za hodinu dosáhli jeho vrcholu, měli za to, že mají dům u nohou, a upustí-li kamínek, ten že dojista dopadne na střechu. – Vybalili dalekohled a upevnili ho na pahýl zakrslé břízy – – oči všech se arci už předtím upřely do dálky – jasná obloha táhla se jako nějaká blyštivá poušť nade všemi lesy, které se jako obrovité, široširé, temné vzduté vlny rozlévaly na všechny strany, lemovány pouze na nejzazším obzoru nádechem bledého jakéhosi pásu – to byla už zrající obilná pole tamních lidí – a konečně orámována mlžným lemem vpravo vybíhajícím do nebe – – podívejme, ta milovaná krychlička, jak modrá tečka vznáší se na okraji! Johaně se srdce vzdouvalo radostí i bolem. – – Klarisa mezitím poklekla k dalekohledu a posunovala ho a posunovala; a hned viděla, že je nepoměrně lepší než ten otcův, ovšem nalézt jím nedokázala nic. Až strašlivě jasné a blízké bylo všechno, jak to přístroj vykouzlil, ale všechno úplně neznámé. – Odvážné hřbety a čáry a výběžky sunuly se tím sklem jako nějaké sny – pak barevné blesky – pak modř a modř a modř – – točila šroubem, aby je zvětšila, pak řídila dalekohled podél okraje jakéhosi temného pásu – najednou se ozval slabý výkřik – a celý roztřesený v kruhu toho podivuhodného okuláru stanul celý otcovský dům, malý a něžný, jako by byl namalovaný, ale až překvapivě k poznání podle zdí, arkýřů, střech – ano, byla přesvědčena, že určitě vidí i okna. Johana se také podívala – uprostřed poklidu oblohy stál tam skvoucí, neporušený, s blyštící se střechou. Ach, jak byl krásný, jak přívětivý!

I starý Gregor se podíval do té čarovné, záhadné trubice, a podle toho, jak se tvářil, bylo poznat, jak v duši úporně usiluje pochopit tu věc. I čeledíny nechali, aby se podívali, a měli potěšení z jejich úleku a úžasu. Téměř nikdo se neodvažoval dalekohledem jakkoliv hýbat, ze strachu, že se ten cenný obraz ztratí, ale Klarisa jim brzo ukázala, jak se to dělá, když se chce znovu a znovu najít. Nemohli se nasytit té podívané na stále a pořád totéž. – Tak jako jejich očím i jejich srdcím se zdál bližší, a byli málem doma – tak klidný a tak milý tu dům stál, a tak neporušený. – Radost, žal, touha vzduly se tak vysoko, až si navzájem slíbili, že hodně často, ba každý úplně jasný den vystoupí nahoru a budou se dívat do dalekohledu. Posléze přece jen začali hledat a zkoumat i jiné věci. První byl bledý pruh na obzoru, a ukázalo se zřetelně, že je to obdělaná země, pole s úrodou – pak se pokoušeli o zalesněné hory, potom o jezero a posléze dokonce o dům. Všechno bylo tak krásné a tak skrznaskrz čisté.

Když pobyli na skále už dlouho, rozhodli se pro návrat, a Gregor trubici opatrně a dokonce s jistým ostychem zabalil do koženého pouzdra a nesl ji nanejvýš pečlivě. Na zpáteční cestě se nepřihodilo nic pozoruhodného. Nalezli vor, který na ně čekal, nastoupili, přeplavili se, a den skončil tak jako všechny předchozí, jež tu zažili, žhoucími večerními červánky, které viděli jako vždy nejinak než jako šlehající plameny na protějších lesích, kdežto jezero jim před okna kladlo černočernou plochu, jíž pouze čas od času projel rudý blesk.

Po tomhle prvním putování přišlo jich záhy víc a více, byla pořád odvážnější a podrobnější, tak jak hlouběji poznávali klid a bezpečí lesa. Od otce přišly také už dvakrát uklidňující zprávy; a kdykoliv si vyšli na Plechý a dívali se do trubice, která už pro ně byla klenotem navýsost milým – vídali v ní stále týž krásný čistý, neporušený obraz otcovského domu, takže Johana jednou vyslovila dětinské přání, jestli by se na něj nemohli podívat i z druhé strany. Tu a tam jako děti obrátily trubici a radovaly se, když jejich dům mrňavý jako špendlíková hlavička krčil se na míle daleko a jezero vedle něho jako titěrná skleněná tabulka.

Zažili i několik bouřek, po nich přišla vždy přehršel smutných, šedivých, deštivých dnů. Ty dívky trávily v pokoji, krejčovaly ze všech těch látek a na všech šatech a šily a upravovaly, a ježto už přešly dny a týdny a neudálo se vůbec nic zlého, ba ježto na druhé straně bylo všechno tak krásné a klidné, jako kdyby nikde na světě nebyla válka, a dokonce se po otcově poslední zprávě zdálo, že snad se na Vítkův Kámen zhola nic nepřižene, mysli se jim znovu natolik rozjasnily a ukonejšily, že okolí mohlo jim už pomalu metr po metru předvádět svou velkolepost, a že ji zvolna začínaly chápat, tak jak jim to Gregor nejednou předpovídal. – A přišlo i bujné žertování: Johana přemluvila jednou sestru, aby si navzájem ozdobily šaty nejkrásnějšími šperky – a když to učinily a postavily se před zrcadlo, Klarise se z té dívčí slabosti rozlil po tváři lehký ruměnec; to Johaně oči jiskřily potěšením.

Starý Gregor se radoval z jejich jarého rozpoložení, den za dnem si je víc a více zamilovával, a tak, jak jejich srdce jako dvě hvězdy na tom nebi nad lesem lnula k němu stále mileji a přívětivěji, i jeho srdce v těch něžných paprscích vykvétalo a vykvétalo – až tu spočinulo, velkolepé a krásné jako srdce jinochovo, v lůně básnivé a obrazné hojnosti, třpytné jako panenské končiny v tropech, ale stejně tak nevědomé, nepěstěné, tak přirozeně syrové a tak strašidelné jako ony končiny. Veškerý svůj život, celou svou duši si v mysli přizpůsobil lesu a naopak byl i on s ním natolik v souladu, že si jej posléze nikdo nedokázal už představit jinde. Proto také svým chráněnkyním líčil sebe a jejich samotu jako cosi tak divotvorného, tak zázračného, že začala promlouvat i k nim a připadalo jim, jako by se vznášely v nějaké pohádce.

Ale to spíše ony byly pohádkou pro veškerou tu divou žasnoucí pustinu kolem sebe. Když třeba seděly u jezera a vysílaly do něho dlouhé bílé proužky jak třepotavá zrcadla svých šatů, to jako kdyby své vody k nim zrovna hrnulo, aby do nich pojalo jejich podobiznu – podobaly se spíše dvěma něžným tajným bytostem z některé nordické runové ságy než lidským obyvatelům té končiny – anebo když v horkých odpoledních putovaly mezi kmeny a pohlížely na ně stinné lesní květy na dlouhých stoncích, a kolem nich tiše bzučely podivuhodné mouchy a včely, vzdouvaly se němé pryskyřičné vůně smrků, tu si utrhly borůvku, malinu nebo ostružinu, tu se zaposlouchaly do dalekého volání kdesi v lese, tu zas se zastavily u sluncem zalitého kamene, na němž si hověl neznámý motýl a rozestíral svá křídla – ten by je byl považoval za skřítky té osamělé končiny, a o to spíš, kdyby znal příběhy o strašidlech a o kouzlech, které Gregor dívkám vyprávěl o nejednom místě v lese a tak se v jejich obraznosti Gregor, dívky i všechno kolem ocitalo v síti čarovných nitek – – anebo když na stále mírněji zářícím podzimním slunci seděly na louce při okraji suti, odpočívaly na tom a onom šedém balvanu, Johana s hlavou samá dětská kadeř na sestřině klíně, Klarisa jasný, matky sklánějící k ní líbezný pohled a obě zabrané do hovoru opevněného výsostným bezpečím důvěry – a když srdce se dralo k zámku úst a dívky seděly mlčky, krásné ruce složené jedna v druhé jako dva zamilovaní, jedna vědoucně spočívající v bezhraničné náklonnosti druhé, a když Johana prohlásila, že nic na světě není tak krásné jako její sestra, a Klarisa, že nic není tak nevinné jako Johana, pak jako kdyby snad ta chlubivá samota kolem nich mlčela z uctivosti, a tisíce drobných slídových destiček na kamenné stěně zářily a třpytily se tak horlivě pouze proto, aby kolem těch milovaných hlav sklenuly hvězdnou čelenku.

Anebo ještě pohádkovější bylo, když nad nesmírně temnou poduškou dřímajícího lesa tkvěla krásná noc s měsícem v úplňku a tiše, aby nic se neprobudilo, sesílala na ni bílá snová zrnéčka svého světla, a náhle se rozezněla Klarisina harfa – nikdo nevěděl odkud, protože ten svítivě šedý dům na těch obrovitých hmotách spočíval jako pouhý stříbrný bod – a když se ty lehké jednotlivé tóny jako sladký tep srdce nesly spícím půlnočním povětřím, jež blyštivé, elektrické, nehybné do daleka tkvělo na širých černých hvozdech, nebylo jinak, než že snad zvolna se celým lesem prodírá nějaký nový cit, a ty tóny byly, jako kdyby tady a tam se les dotkl končetiny, a ta se rozezněla – zpoza stromů vyšla srna, na větvích kývali hlavami dřímající ptáci a snili o nových nebeských nápěvech, jaké zítra nebudou schopni zapět – a ozvěna se vzápětí pokoušela přežvatlávat tu drahocennou hádanku. – – A když už harfa dávno mlčela, krásná hlava už oddechovala na své podušce – – noc ještě naslouchala; měsíc v úplňku tkvící přímo nad hlavou rozvěšoval po větvích smrků dlouhé paprsky a lemoval vodu němými blesky – a zatím veškerá ta tíha klenoucí se země, již její obyvatelé nevnímali a neslyšeli, bouřně putovala východu v ústrety – měsíc mrštilo cosi na západ, s ním staré hvězdy, nové vzcházely na východě – – – a tak pořád dál, než posléze uprostřed nich na kraji lesa vykvetl bledý, mléčný pruh světla – na koruny stromů se vyšvihl svěží vánek – a z hrdla kteréhosi ptáka se vydral první jitřní hlahol! –

Lesní jezero

Uplynulo už hodně dnů a týdnů – čekání a obavy se neposunuly ani o píď! – Otcovský dům, kdykoliv jej vyhledali, tyčil se v okuláru jejich trubice stejně krásný, stejně navýsost pokojné spočívaly za hranicemi jejich lesa obydlené končiny, ačkoliv oni náramně dobře věděli, že tam, kam jejich pohled už nedosáhne, vznáší se válečný dým, a ten že se může chvíli co chvíli ukázat jim na obzoru.

Jejich zahrada, les, nijak nedbal toho, co se děje za jeho humny, a činil se v díle na tohle léto, ba téměř už je dokonal; protože mírné podzimní slunce už zasmušile vylévalo své světlo na pestré žluté a rudé podzimní pruhy, které se táhly jemnou modří lesů. – – Jednoho dne naše dvě dívky a Gregor seděli na druhém břehu jezera, přímo naproti jejich domu. Byli od něho dost daleko a dívali se tam, kde se Plechý vrhá do jezera a jejich lesní louku odetíná od ostatního kraje. Čeledíni už tři dny byli kdesi na výpravě za potravinami a večer se čekali nazpět. Slunce toho pozdního léta bylo tak čisté, tak teplé a tak vybízivé, že se mu srdce s důvěrou oddávalo – dvě děvečky se vydaly do hor sbírat ostružiny, a naše malá skupinka, když ji Gregor převezl přes jezero a poté vodil po krásných místech končiny, kochala se vlahým povětřím a příjemně znavena hověla si na jednom velkém kameni, kolem něhož skvěl se jim u nohou žár rudých podzimních křovisek a hustého brusinkoví a blyštěla se dlouhá vlákna babího léta. Dívali se na opuštěný dům a na šedou kamennou stěnu, a Gregor, rovněž uchvácený tou slavnostně tichou nádherou, s níž, tak jako obvykle, přibylo do lesů pozdní léto, vyprávěl jim a vyprávěl, a utápěl se v rozpoložení stále romantičtějším a trudnomyslnějším.

Johana se ho zeptala, jak že se stalo, že objevil tohle jezero, ač nikdo neměl o něčem takovém tak vysoko nahoře ani potuchy a on sám jim říká, že o jeho existenci ví asi jen málokdo.

„Opravdu jen málokdo,“ odpověděl jí staroch, „a také po něm nikdo nepátrá, ježto k něčemu takovému nemá důvod, a ti, kdo se o něm něco málo dozvědí, asi se střeží pídit se po něm, protože je mají za vodstvo čarovné, jež Bůh označil černou barvou pekla a uložil do té osamělé končiny. A co se týče té černé barvy, nejspíš tkví její příčina v tom, že se v něm zrcadlí temné jedle a horské vrcholky – kdyby bylo za hranicemi té končiny někde v rovině, bylo by tak modré jako tamní rybníky, na které hledí než pustá obloha – a pokud jde o tu osamělou končinu, nevím, zda by je byl Bůh vůbec mohl uložit na místečko krásnější. Znám je už víc než čtyřicet let a za tu dobu jsem je ukázal jen dvěma lidem; když jsme oba byli ještě mladí, vašemu otci, a když jsem zestárl, jednomu mladému muži, kterého jsem si oblíbil a s nímž jsem skolil hodně zvěře. A s tím, jak jsem je objevil, milá slečno, mělo se to tak: Víte, když jsem byl dvanáctiletý, třináctiletý kluk anebo o něco starší, to bývaly lesy ještě větší a krásnější než teď. – Nikde nebylo vidět žádné polomy, ty smutné hřbitovy stromů, protože vedle lesů bylo jen pár chýší a ty dříví na otop našly pokaždé ještě na polích, jednou tam byl ten, pak zas onen strom, který pokáceli – a nebylo ani poznat, že je o jeden méně. Tenkrát i jeleni často chodili v celých stádech na naše louky, a nebylo potřeba hledat je po lesích, když si chtěl člověk jednoho skolit. – –“

Když tohle řekl, odmlčel se, a najednou se otočil na Klarisu a řekl: „Jestli chcete, slečno, jedno z těch krásných žlutě pruhovaných peroutek, střelím vám tu potvůrku, myslím, že ji dostanu.“ Při tom ukázal do vzduchu, a dívky uviděly krásné káně, jak se s rozpjatými křídly vznáší vysoko nad jezerem. Zjevně nemělo rovněž úmysl jiný než se oddávat výjimečně jasnému, vlahému slunečnému podzimnímu povětří; hovělo si na těch svých perutích, vidlici oháňky mělo rozprostřenu jak vějíř, a plulo a klouzalo po hrudi svého živlu, opisovalo pomalé kruhy a figury, a křídelní pera i kosinky zhusta půvabně natočené pohupovaly se v slunečním svitu a perutě lehce sebou mávly dvakrát, třikrát vždy až po dlouhých přestávkách. Dívky obdivovaly jemnou vznešenost té hry přírody, nikdy doposud neviděly toho mohutného živočicha tak zblízka, a svorně prosily, aby mu Gregor nijak neubližoval.

„Arci je to hezká potvůrka,“ opáčil myslivec, „a že mu tamti dole říkají dravec, za to může tak málo jako beránek, jí maso tak jako i my všichni, a hledá si potravu tak jako ten beránek, co škubá nevinné rostliny a kytičky. Dojista je to na světě tak zařízeno, že jedno žije z druhého. No jen se na něj pořádně podívejte, jak se pomalu otáčí a obrací a jak se hrdě nese – ten od téhle vody jen tak neodletí; viděl jsem dost často, že se rádi vznášejí nad takovými místy, jako kdyby se prohlíželi v zrcadle. On ale ve skutečnosti jen čeká na různou zvěř a ptáky, co se přicházejí k vodě napít.“

Hodnou chvíli se mlčky dívali na toho ptáka, jak velkým obloukem oblétává jezero a je stále menší – jak jej vpravo vysoké jedle zakryly posléze oku – a jak poté znovu veliký a rozlehlý vyplul na temnou oblohu těsně nad nimi. Nakonec, když se jeho křivky a přímky vytratily kamsi k protější stěně, opadl i zájem o něj, a Johana se znovu zeptala, jak se vlastně stalo, že Gregor objevil to jezero.

„Inu bylo to takhle,“ opáčil Gregor, „už jsem vám říkal, že daleko odsud je dům a pole, a tam žiju já a mí vnuci a žil tam můj otec a dědeček, a také jsem vám řekl, že tenkrát bývaly lesy daleko větší než dnes. Tenkrát sem nikdo nepřišel, protože se všichni báli téhle osamělé končiny a děsili se toho, jak promlouvá ten divoký kraj – a byli i takoví, co mezi nimi kolovala pověst, že někde v lese je jakási černá kouzelná voda, a v té že plují nadpřirozené ryby a lemuje ji zakletá šedivá kamenná stěna, a v ní jsou dlouhé chodby, a v těch se to třpytí zlatem a stříbrem, krásným nádobím a rudými rubíny jak hlava velkými. Před mnoha stovkami let jeden pohanský král ze Saska, který prchal před pobožným císařem Karlem, zakopal sebe a své poklady do těchto skal, a když umíral, začaroval je tak, že dnes člověk neuvidí ani bránu, natož vchod – jen v době pašijí, pokud se v některém křesťanském chrámě o nich pronese i jen jediné slovíčko, otevřou se – to může kdokoli vejít dovnitř a vzít si, co je mu libo; ale jakmile čas uplyne, zavřou se a uvězní uvnitř každého, kdo se omešká.“

Johana se dívala na druhou stranu na stěnu, a připadalo jí, jako kdyby se skály hýbaly.

„A neříkalo se, že se kdysi někdo odvážil dovnitř?“ zeptala se Klarisa.

„Ach ovšem,“ odvětil myslivec, „vyprávěla mi moje vlastní babička, že je to vskutku pravda, že nedaleko od hory, kde stojí ty tři stolice, leží takové jezero a že také jednou před mnoha sty lety jeden muž, který hospodařil v domě v Žestově u Želnavy, ale byl to člověk zlořečený a potměšilý, a proto také z jeho statku nic kloudného nemohlo vzejít, a ten na Velký pátek, kdy se všichni křesťané modlili u hrobu Páně, vylezl nahoru do skal, a aby odnesli pokladů víc, vzal s sebou i synáčka. – Když vešli dovnitř, nevinné děcko popadla hrůza, a volal: ‚Tatínku, tatínku, podívej to žhavé uhlí, pojďme ven!‘ – – Ale otce zaslepil zlý duch, a přehrabával se v rubínech a převaloval je a nevnímal čas, až chlapec, jako kdyby ho odvál poryv vichřice, zničehonic stanul na břehu jezera a zrovna uviděl, jak se skála s duněním a rachotem zavírá a nešťastného otce zaživa zazdila. Chlapce popadl děs, pádil z hor dolů, jako kdyby mu v patách uháněly všechny stromy, ale Panna Maria řídila jeho kroky tak, že se šťastně dostal domů. Rostl, byl z něho člověk s bázní Boží a každý Velký pátek se postil, dokud nevzešly hvězdy na nebi – dostalo se mu požehnání na poli i ve chlévě. Od té doby nebylo zaslechnout, že někdo pronikl kdysi do hory.“

Dívali se mlčky na šedou stěnu naproti, a i Klarise teď připadalo, jako kdyby se hýbala, a zelené jedle jako kdyby tu stály jako strážci a šeptaly si mezi sebou.

Káně bylo pořád ještě vidět v povětří, mírně kroužilo a plulo anebo celé vteřiny tkvělo nehnutě tak, jako kdyby bylo okřídlenou lampou zavěšenou v dómu.

Gregor znovu zahovořil: „Byl jsem tenkrát kluk, a babička znala hodně takových příběhů. Je ještě jedna taková hora, na tři hodiny odsud. – V pradávných pohanských dobách na ní jednou usedli tři králové a stanovili hranice tří zemí: Čech, Bavorska a Rakouska – do skály byly vytesány tři stolice, a každý z králů seděl ve vlastní zemi. Měli hojný doprovod, a všichni se bavili lovem, a tak se jednou ti tři muži ocitli u jezera a v té bujarosti se pokusili chytat ryby, a nastojte, zrovna se jim hrnuli do dlaní pstruzi, červení kolem tlamy a se skvrnami jak žhnoucími jiskrami, a muži jich naházeli na pevnou zem celé spousty. Když už se zešeřilo, roznítili oheň, ryby vložili do dvou pánví s vodou, a ty postavili na plamen. A jak tak muži polehávali kolem a vyšel měsíc a nastávala krásná noc, voda na pánvích byla vřelejší a vřelejší a vařila se a klokotala, ale ryby v ní nezašly, naopak byly veselejší a veselejší – a najednou ve stromech povstal sykot a hukot, až si mysleli, že se kácí les, a jezero šumělo, jako kdyby na něm vál vítr, a přesto se nepohnula jediná větev a nevzedmula jediná vlna, a na obloze nebyl jediný mrak, a pod hladinou jako kdyby se ozývaly mumlavé hlasy: Nejsou všechny doma – doma… Muže obestřel strach, a všechny ryby hodili do vody. V tu chvíli bylo ticho, a na nebi tkvěl nádherný měsíc. Oni však celou noc proseděli na tom jednom kameni a neříkali nic, protože se velice báli, a když nastal den, kvapně odešli a všechno oznámili králům, a ti ihned odjeli a prokleli ten les, aby byl osamělý už na věky věků.“

Mlčel a dívky také.

„Víte, krásné slečny,“ zahovořil zas po chvíli, „to všechno mi tehdy docela zvláštně rejdilo v kostech, a s hrůzou a toužebně jsem se od té doby vždy díval tam nahoru na ten modrý les, jak se tajemný a nedohledný táhne do dáli a lemuje ta krásná zářivá nebesa. Umínil jsem si, že jakmile ze mě bude muž, vyjdu si k tomu krásnému, kouzelnému jezeru a k té pohanské stěně. Můj otec a všichni lidé se mi vysmívali a prohlašovali, že s tou vodou je to čirá báj a bláznivina; ale víte, ježto jsem postupně poznával les a viděl, jak je podivuhodný, a že lidé vůbec neměli zapotřebí vplétat do něho nějaké své báje – a ježto jsem na svých toulkách potkal nejeden čirý potůček, a všechny stékaly z jednoho bodu těch všech výšin a zřetelně a s dětským žvatláním a bubláním vyprávěly o svém otci –, stoupal jsem nahoru, a víte vy co, vyšel jsem na místě, kde právě sedíme, a rázem jsem uviděl tu krásnou, líbeznou vodu.“

„A neobešel vás strach a hrůza?“ zeptala se Johana.

„Strach?“ opáčil staroch. „Strach? – Radost jsem měl z toho krásného místa, protože jsem navíc velice dobře věděl, že les nepůsobí žádné odpudivé zázraky, jaké by rádi působili lidé nevraživí a popudliví, kdyby byli všemocní, nýbrž jen a jen tiché a nenápadné, ale o to nesmírnější, jaké lidé ani nechápou, a proto lesu přibásňují ty své neotesanosti. Les koná své divy za pomoci trochy vody a země a za pomoci vzduchu a slunečního svitu. Jinak tu nebylo nikdy nic jiného a nikdo jiný, to mi věřte. I na hoře se třemi stolicemi jsem byl – nikdy tam neseděl žádný král, tak málo jako tu kdy někdo rybařil. Ano, možná tam jsou ty tři kamenné stolice, ale ne prosté, rovné a vyhlazené jako ty dřevěné ve vašem domě, nýbrž obrovské a zbrázděné rýhami a rozsedlinami; pracovaly na nich lehké prsty deště, a ztesávaly je měkké, avšak neustávající truhlářské nástroje povětří a slunce. – Seděl jsem na nich a hodiny jsem se díval na končiny obývané lidmi – a protože jsem v nich často pobýval, dobře jsem poznal, že to všechno je pouze dílo Boží a ne lidské, jako o díle lidském se o nich zmiňuje pouze pověst. Lidé mohou obdivovat než to, co sami vytvořili, a nedokáží uvažovat o ničem než jako o čemsi, co je vytvořeno pro ně. Jestliže Bůh obdařil lidi větším nadáním, vyžaduje také od nich více – ale proto ještě nemiluje méně jejich další sourozence, živočichy a rostliny; daroval jim obydlí, jaká jsou člověku odepřena, výšiny hor, rozlehlost lesů, nesmírné moře a širé pouště – tam, a byť by tam jediné oko nedohlédlo, rozvěšuje své hvězdy, obdařuje je nádherou jejich oděvů, prostírá jejich stůl, zdobí je rozmanitými nadáními a přichází a prochází se mezi nimi, zrovna tak jako to činí tady a mezi lidmi, ty miluje rovněž, ačkoliv ti mu, jak mě začasté napadlo, zneužívají jeho živočichy a rostliny, protože ve své zpupnosti se šalebně domnívají, že oni jsou jedineční a ve své prostoduchosti se nikdy nevypraví do říší a obydlí živočichů a rostlin, aby poznávali jejich řeč a podstatu. – –“

Ještě když takhle promlouval, na druhé straně stěny pohanského krále vyšlehl lehký blesk, a káně se jako šíp zřítilo rovnou do vody – za chvilku už po útesovité stěně projel i výstřel a domumlával od hvozdu ke hvozdu.

Dívky se celé polekané vymrštily, a Gregor upřeně zíral na druhou stranu, jako kdyby chtěl tu tvrdou stěnu očima provrtat.

V mrtvém tichu lesů to, jak se povětří otřáslo, bylo až děsivé – – a znovu bylo mrtvé ticho a nic se nehnulo tak jako předtím; i mrtvola káněte poklidně spočívala na témž místě na hladině. Ubíhaly minuty čekání, plné strachu: protože kdo to mohl být?!

„Vidíte něco?“ zašeptala Johana a hlas se jí chvěl.

„Ne,“ odpověděl myslivec, „ten výstřel vyšel tam od těch kmenů, co se zlomily o jezerní stěnu a leží na břehu, ale nevidím nikoho.“

„Měli bychom se honemhonem přeplavit na druhou stranu,“ měla za to Klarisa, „dům je docela prázdný – není v něm živáčka.“

„To vůbec ne, milé dítě,“ řekl myslivec, „jestli tu číhá nějaké nebezpečí, byli bychom v domě špatnou posádkou. Jděte do kabinky na voru, já plavidlo vyvesluji krapítek na jezero, a zastavíme tam načas. Skrčím se za kmenem pažení a rozhlédnu se po druhé straně, a počkáme, jak to ten chlap udělá, aby vylovil tu potvůrku z vody.“

Ale čekali marně. Ubíhala minuta za minutou. Klidně jako nějaký zavražděný král leželo káně na hladině, s rouchem sesmeklým a s tou svou ptačí okrasou spečenou – kouř z výstřelu se dávno již rozptýlil, a jejich opuštěné obydlí, zářící v půvabném odpoledním světle, hledělo na ně z druhého břehu. Neozval se jediný zvuk, a ať se oči upíraly na výběžek Plechého jakkoli usilovně – nic tam nebylo vidět, jen změť vybledlých zřícených stromů a jejich větve, jak vysílají dlouhé bílé zášlehy na temnou vodní hladinu.

Gregor už pomalu zvedal dlaně, aby se chopil vesel a zvolna se přeplavil blíž k ptákovi.

„Třeba už jsou čeledíni zpátky,“ prohlásila Klarisa.

„Ta rána nevyšla z žádné naší pušky,“ řekl Gregor.

V tu chvíli uviděli na dřevěné terase domu dvě děvečky, které byly v útesech stěny a na březích v suti sbírat ostružiny. Nejspíš měly za to, že ten výstřel byl Gregorův, a pořád ukazovaly směrem k jednomu místu, možná poněvadž si myslely, že z plavidla není pták vidět.

Jezero a les nepřestávaly být klidné, tak jak byly po celý den. Slunce, bílá žhnoucí koule světla, spočívalo už na okraji skalní stěny; širé stíny se nad domem a nad trávníkem vysunovaly na jezero, to bylo hladké a černé, jen na lodi spočívalo znavené odpolední světlo, a stejně tak byl jako nějaký bílý bod ozářen mrtvý pták, a jako zelenorudý třpyt obtékalo světlo smrkovou oboru. Mezitím, jak se stále víc blížili k tomu zvířeti, připluli k bahnitému břehu, tam, kde se válela změť kmenů, tak těsně, že bylo rozeznat každou sebemenší větvičku, ba v tom tichém povětří i vodě bylo dokonce zřetelně vidět, když nějaká ta žába, co se slunila, z kmene skočila do vody a rozvířila lehké kruhy vln téměř až k voru. Ale nebylo zahlédnout nejmenší náznak nějakého člověka, takže stále víc nabývalo na pravděpodobnosti přesvědčení, že to se jenom nějaký střelec čirou náhodou ocitl tak hluboko v lese a zabloudil k jezeru, zkoušel na tom opeřenci svůj ostrý zrak a pak, když zahlédl plavidlo a dům, protože byl pověrčivý, vzal nohy na ramena, zejména když nemohl nevidět, že se loď pohybuje, ale nespatřil na ní jediného člověka. Konečně – díky několika pomalým záběrům vesel – přiblížili se k živočichovi natolik, že jej Gregor tyčí s hákem mohl přitáhnout a vylovit. Byl to zvláštní pohled, jak ty dlouhé perutě, z nichž jen crčelo, ochable visí k zemi, jak mokrá slepená péra odhalují svalnatou stavbu těla a vyjevují ránu, jež mířila doprostřed hrudi. Gregor ji vzápětí prozkoumal a nástrojem ze své lovecké brašny vyňal z ní velice drobnou kulku. – Johana sebou vyděšeně škubla – a i Klarisa se zrakem napjatým a se srdcem bušícím zahleděla se myslivci do tváře – ten však nehnul brvou, poklidně uložil kulku k ostatním do svého koženého měšce – ba dokonce jak dlouhý tak široký vztyčil se na voru a bez rozpaků se plavil k přístavišti; dorazili tam navečer.

Když vyšli na břeh, zeptala se Klarisa, co že si Gregor o tom všem myslí.

„Já toho střelce arci znám,“ řekl; „po světě pobíhá lecjaký blázen – a nejspíš je mezi nimi jeden velký – – od něho vám nebezpečí nehrozí – – nemýlím se, já tu kulku znám – ale je bezdůvodné a pošetilé, proč tu ten člověk tak asi je – – slunce svítí na ješitnost a pošetilost. – Spatřil jsem už dny mnohé, a takový je člověk: Pídí se po třpytu, a chce chytit bludičku. – –“

„Ach Bože! Vy víte víc, než nám hodláte říci,“ vyhrkla Johana ustrašeně.

„Říkal jsem vám, slečno, že můžete být bez starosti – ano, možná znám toho člověka, i když mi je nepochopitelné, proč je tady – on pořád tropí cosi, co nemá účel ani smysl, usiluje o nedosažitelné. Leckdy toužil po tom, zastrčit si za klobouk sluneční svit a obejmout večerní červánky; naprší hodně kapek, než člověk nabude rozumu, a uplynou léta, než člověk zmoudří. Nenaléhejte, děti moje, nehrozí vám nebezpečí – a kdybych něco věděl a chtěl to před vámi utajit, mé zuby byly by zamčeny pevněji než kamenné brány onoho pohanského pokladu, a ty žádný železný trám nezdolá. Spěte klidně – každičký vlas na mé hlavě je vám strážcem – miluji vás, jste dobré a nevinné a skoro tak sličné jako Marta.“ – – –

Kolem tvrdých úst mu při této vzpomínce zřetelně zaškubalo, ale okamžitě mluvil dál: „Miluji vašeho otce a v budoucnu budu tohleto místečko milovat ještě víc než dřív, až sem zas jednou přijdu, dům už dávno tu stát nebude, válka dojde svého konce a váš zámek vás zase přijme do svých zdí. Buďte bez starosti, mé milé dcerušky, a spěte sladce jako před mnoha lety ve svých dětských postýlkách.“

Dívky na něj pohlížely dojatě a úzkostně, jak tak před ním stály s rukama propletenýma, a nejspíš jim připadalo téměř děsivé, ač stanul už na nejzazší hranici vysokého věku, že přesto mluví o plánech a o časech, které nastanou až za mnoho let. Johana se marně snažila tlumit úzkostné myšlenky, které jí vzlínaly v nitru a které se neodvažovala vyslovit.

„Podívejte, tam vychází krvavě rudý měsíc v úplňku,“ znovu zahovořil Gregor, „jen pohleďte na to chmurné, sličné světlo, jak se rozžehuje na kraji lesa a jak téměř už viditelně dlouhé stíny toulají se po jezeru – viděl jsem to už stokrát a stokrát – ale pořád se mi to líbí – vždycky jsem si myslel o měsíčním světle své – je to kouzelné světlo.“

„Bolestně krásné světlo,“ řekla Klarisa.

„A nikde je neuzříte krásné tak jako v lese,“ dál mluvil Gregor; „nejednu noc jsem je viděl, jak dřímá nad hvozdy, když jsem chodíval po kopcích – to se všechno lesklo a třpytilo a blyštělo tak poklidně, že jsem si leccos pomyslel o tom, jak je to zařízeno, že v noci se procházejí po nebi ty blyštivé kotouče – ale k užitku je to očividně; protože podívejte, když tam tak nahoře tkví rovnou nad lesy a do široka a do daleka rozlévá své světlo po větvích – jak se radují uprostřed toho nočního světla a rozestírají listy a jehličí, tak jak se rozprostře dlaň, a za Svaté noci, kdy na svět přichází Pán, promlouvají spolu – – – jděte spát, děti, jděte spát – nehrozí vám vůbec žádné nebezpečí; musím tu vyčkat čeledínů, abych k nim převesloval s vorem, až dají znamení. A vy,“ řekl děvečkám, jež tam stály, „popadněte toho opeřence a pečlivě ho usušte, snad bude ještě možné trochu obnovit krásu jeho peří.“

„Dobrou noc, otče,“ řekla Klarisa.

„Dobrou noc, dcero,“ opáčil stařec.

A s tím sestry vyšly po schodišti do své komnaty, srdce plná obav a očekávání, a když dojedly skrovnou večeři, svlékly se a propustily děvečku, zamkly se starostlivě na dvojitý zámek i na petlici, sesedly se na posteli a mluvily ještě o lecčems a o kdečem, konejšily se a ujišťovaly se o své náklonnosti, i o tom, že se ráno zase budou dívat na Vítkův Kámen a že už se nikdy nevydají na procházku bez dalekohledu. A tak žvatlaly a tlachaly ještě dlouho, dokud rudý kotouč měsíce vznášející se vysoko nad okrajem matičky Země dávno nezezlátl a Johana neusnula sestře na hrudi jako děcko.

Klarisa ji jemně spustila na podušku a sama se rovněž vydala na lože – ještě do počínajících snů slyšela výskot vracejících se čeledínů na druhé straně jezera a šplouchání odplouvajícího Gregora, který se pro ně vydal.

Pak se jí na sličná víčka snesl hluboký, pevný klid.

Lesní louka

Na druhý den slunce už bylo na jitřní obloze, když se Klarisa probudila a přikročila k posteli, kde ještě tvrdě spala Johana; na nevinných lících se jí ve spánku uložily veškeré ranní červánky. Klarisa tiše poodešla k oknu, které se vzdouvalo v jitřním zlatě, nějakou chvíli se dívala na les, který byl pokryt jinovatkou a sršel záblesky, a posléze poodešla ke klekátku, aby si odbyla ranní modlitbu. Když vstala, uviděla, že i Johana je na svém klekátku; a tedy klidně vyčkala, dokud sestra nevstane, a potom, dozvuk vroucí modlitby posud v očích, vesele a radostně se pozdravily a skoro si zažertovaly o tom, jak se včera bály. Pustily dovnitř klepající děvečku, a ta jim zvěstovala, že čeledíni vyprávěli, jak za humny jejich kraje už postupují ta a ona vojska a že se valí rozvodím začasté jak mravenci, a všechna se sunou do zemí v horním Podunají. Na krajích lesa je ticho a pusto jako vždy. O Vítkově Kameni nevěděli nic. Dívky se rozhodly, že poprosí Gregora, aby s nimi vyrazil na Plešnou skálu, jen co tráva a křoviska trochu oschnou.

Když se oblékly a slunce vysoko na obloze už z jejich louky vysálo jinovatku a rosu, chtěly se vydat na louku, trochu se po ní procházet. Když sešly po schodech dolů, zastihly Gregora, jak právě přibíjí uvolněná prkna a trámy, a také je zarazilo, že vnější vrata na kůlech, která vždy byla zcela dokořán, jsou teď zavřená nejenom na kliku, ale i na zámek. Gregor okamžitě nechal všeho a ukázal jim vysušené káně, jehož péra už byla úhledně uspořádaná; Gregor dívky požádal, ať si vyberou nejkrásnější z nich na památku svého lesního pobývání; on že zatím půjde k sobě a upraví se, aby mohl vyrazit s nimi. Odešel. Ale dívky, namísto aby si vybíraly péra, stály tu a dívaly se po sobě zaraženě; dnes bylo totiž všechno úplně nové. Jindy je Gregor nechal, aby si vyšly docela samy po louce, kam se jim zachtělo, až k suti, a nestrachoval se o ně. Zuzana, děvečka, která tu právě stála, vyprávěla také, když se dozvěděli, že káně nesestřelil Gregor, nýbrž že ten výstřel vyšel od někoho jiného, neví se, od koho, že strachy celou noc nespala, a že ji pozdě po půlnoci, když čeledíni, co se vrátili, už dávno spali, vyděsil jakýsi divný šramot, jako kdyby to zarachotil zámek – a když se obezřetně podívala z okna, že opravdu zaslechla, jak někdo zamyká vnější bránu, a pak uviděla nějakou postavu, kterou považovala za Gregora, jak rázuje k javorovému lesíku. Uběhla skoro hodina, než se ta postava zase vynořila, odemkla a vešla dovnitř, pečlivě za sebou zamkla bránu – teď, když ten člověk přišel až k domu, bylo zřetelně poznat, že je to Gregor. Tenhle fakt ovšem nebyl s to umenšit neklid dívek – pouze když Gregor vyšel ze dveří a dívky se dívaly na toho sličného starce s upřímným čelem a se zářivýma básnivýma očima pod ním, ochotně vyšly za ním ze dveří, které poté za sebou zase zamkl. Ani jedna ze sester – jako kdyby se domluvily – nezmínila se o nových do očí bijících opatřeních. I on o tom všem mlčel.

Odpoledne, to jest podle tehdejšího zvyku už ve dvanáct hodin, vystoupili na Plechý. Šli s nimi dva ozbrojení čeledíni, třetí střežil vor. Upevnili trubici na stojan, a ten drobný obrázek otcovského domu se v něm objevil čistý a jasný jako vždy. Jako kdyby dívky nějak tušily, že jej snad vidí naposledy, srdce se jim sevřela, a měly pocit, že se snad od té podívané nikdy nemohou odtrhnout a že dojista uvidí milovaného sličného otce anebo nevinného chlapce Felixe, jak stojí na nějakém tom výčnělku.

Nejspíš to ty Gregorovy nové přípravy jim vnukly ten neklidný pocit.

Nakonec, když v okuláru byl pořád týž dávno známý a nehybný obraz, poté co dívky hlasitě i tajně vyslaly do otcovského domu tisíce pozdravů, odmontovali přístroj a vydali se nazpátek. V domě si na káněti vybraly ještě několik per a odešly zas do svých pokojů.

Toho dne ani v dalších se nepřihodilo nic, až na to, že kdosi údajně zpozoroval, že Gregor v noci odešel z domu. Jenže nad údolím a v srdcích tkvělo jakési dusno a obavy, že se teď a právě teď určitě cosi přihodí. Je to zvláštní – ale když se nám k srdci blíží nějaká závažná událost, jako kdyby už předtím vysílala neviditelné posly. – –

Byla pátá noc od chvíle, co kdosi vystřelil na to káně – na modré noční obloze visel ubývající měsíc a na židle a na zástěny u postelí dívek rýsoval okenní mříže – Johana usedla k sestře na pelest, prstem jí jemně ťukala na obnažené rameno a pokoušela se ji vzbudit; s úzkostí a tiše šeptala: „Neslyšíš nic?“

„Já to slyšela už dávno,“ odpověděla jí Klarisa, „ale nechtěla jsem tě budit, abys neměla strach.“

Teď se však vztyčila na své posteli i ona, Johana ji držela jednou paží, obě se opíraly o hranu postele a seděly tu, na hlavách neměly jinou okrasu než své sličné vlasy, trup mírně nakloněný dopředu, jak pozorně naslouchaly, co se ozve, nehybné jak dvě nádherné mramorové sochy, jež oblévá mírné světlo podzimní noci.

Připadlo jim, jako kdyby nezřetelně zaslechly v dáli jakýsi hlas, něco mezi voláním a zpěvem – ale nebyl to hlas ani žádného z čeledínů, ani Gregorův.

Mlčky napínaly uši tím směrem, ale zrovna teď zase neslyšely nic. A najednou docela zřetelně, až vyzývavě – divoký a horoucí zalétl k nim zpěv mužského hlasu, a zanášel k nim tato slova:

Býval jeden král kdysi,
ten zlatou korunu měl,
a mrzce zabil v lese
svou milou, a pryč šel.

Potkal ho zelený lovec:
„Že hledáš, králi, hrob?
Vidíš ty šedé skály?
Tak skoč z nich hezky, hop!“

A zas byl jeden král kdysi,
ten kol té skály jel:
Tam válely se hnáty,
i korunu uviděl.

Hlas umlkl, a v povětří a v srdcích dívek znovu bylo ticho smrti a znovu les – a když tam venku ten kdosi už dávno mlčel, pořád ještě se neodvažovaly pohnout, jako kdyby ten výjev ještě neskončil a určitě ještě něco nastane.

Ale výjev skončil. V tom němém jiskřivém měsíčním vzduchu se neozval jediný zvuk, jediné dechnutí. – Čekaly dlouho, a pak se Johana jemně a zvolna posunula dozadu a vyvinula se sestře z náruče a zadívala se jí do tváře.

Měla ji před sebou tak bledou jak měsíc na okenní tabulce.

Ani jedna, ani druhá nevyslovily jedinou hlásku.

Johana, jak kdyby pudově tušila, co je tu vhodné a patřičné, znovu oči odvrátila a obličej zabořila do sestřina nočního úboru – a tolik, tolik dlouhých chvil se k sobě tiskly jako dvě holubičky a držely se, že Johana cítila, jak Klarise tluče srdce a Klarisa vnímala na šíji, jak se sestře chvěje ruka. – – Posléze se bázlivě tiše zeptala mladší: „Klariso, bojíš se?“

„Jestli se bojím?“ – řekla Klarisa a jemně se jí vyvinula z objetí. „Jestli se bojím? Ne, Johano – už se vyjasnila záhada, jejíž stín nám v těchto dnech naháněl strach – už se ničeho nebojím.“

A přesto se jí třásl hlas, když to říkala, a sama Johana i v tom slabém měsíčním světle postřehla, jak se jí ponenáhlu vlévá jemná červeň do lící předtím tak bledých a tam něžně nabývá podoby překrásných jitřních červánků. V duši dojista jí pučel jakýsi nesmírný cit, střídavě blaživý a zas bolestný; protože na jejích jindy tak klidných rysech spočíval nějaký neznámý duch a rozléval na ně svou duši, a ta jako kdyby vášnivě žhnula a vzpínala se.

„Johano,“ zahovořila, „je podivuhodné, velice podivuhodné, jaké jsou cesty Prozřetelnosti. Kdo by si byl pomyslel, že to, co jsem ti nedávno říkala tam u skalní stěny, je tak blízko – v té krásné osamělosti Pán Bůh si mě nalezl – ať se naplní, co se naplnit musí – neboj se, milé dítě – i tady uprostřed lesa je nad námi Pán. Znáš tu píseň, tušíš také, kdo ji zpíval – dobře si vybral – uvidí mě, ano, ale ne v našem svatém domě – Gregor a ty mě doprovodíte – nedívej se na mě tak vyděšeně – i když ta drobná kulka vyšla dokonce od něho a jakoukoliv má souvislost s tímto lesem: Takové nebezpečí nám nehrozí – – ano, ano, chtěl si zastrčit za klobouk sluneční svit a obejmout večerní červánky – – ano, to je jeho způsob, jak se objevit, to co tu vykonal, ta píseň mě vyburcovala – dobrá, ale teď už to není dítě, bezmocné a odevzdané všemoci vlastních citů: je panna, silná a sebevědomá – ona přijde, namísto lilie bude třímat v pravici meč Páně – ano, ona přijde!!“

Tvář jí zářila – její rysy se zalily takovou krásou, až i Johana se na ni dívala ostýchavě – s vroucností se jí ven upíral temný zrak, lesknoucí se světlem noci – – po čele proudilo jí cosi jako nesmírná hrdost a vítězosláva – – tak tu seděla a povznesenou tvář ztápěla v paprscích měsíce – – až vybuchla proudem kypivě vřelých slz a jak děcko se uložila sestře na srdci.

Kdo by ji byl v tu noc uviděl, ten by pochopil, jak že tahle něžná, věčně klidná bytost přišla k těm jako uhel černým, planoucím očím.

Johana ji objala oběma pažemi, a ačkoliv nerozuměla moci těch slzí, přesto ji to všechno dojímalo až k prudkým vzlykům – a břímě na srdcích se těmi jemnými perlami rozpustilo.

Jitro je, Johanu s uplakanýma očima na sestřině hrudi, zastihlo naprosto a zcela probuzené. Klarisa bděla už dávno, ale ježto sestřina hlava jí spočívala zčásti na hrudi a na ramenou, nehýbala se, aby jí nerušila ranní spánek, který jí svým tak zjevně slastným závojem spočíval na vystrašeném srdci. Konečně, když se její hnědé oči zvolna otevřely a zaraženě se podívaly na Klarisu, jak že se jí ocitla v posteli, ta jí něžně dlaní přejela po temeni se zlatě plavými kučerami a řekla: „Dobré jitro, milé, milé dítě.“

Ale Johana, nejspíš trochu zahanbená situací, v níž se najednou ocitla, vymrštila se a začala se oblékat; postupně si začala uvědomovat, co se přihodilo uplynulé noci, a jak důležitý bude dnešní den. I Klarisa se mlčky oblékla a dala poté pokyn děvečce, aby zavolala Gregora. Přišel.

„Slyšel jste dnes v noci to zpívání?“ zahovořila na něj.

„Ano.“

„Vy znáte náramně dobře toho člověka, co zpíval?“

„Znám ho velmi dobře.“

„Hrozně touží po tom, promluvit si s námi.“

Myslivec se po ní zkoprněle podíval. „Já vím,“ řekl, „ale že vy to víte?!“

„Víme to a také s ním chceme mluvit, a pokud je to možné, ještě dnes; ale ne tady – do našeho domu nesmí cizí člověk –, ať na nás počká u skalní stěny u posledních javorů. Johana a já tam přijdeme, a vy budete jistě tak laskavý a půjdete s námi. Až ustoupí stín jedlí z jezera, vyzvedněte nás, pokud do té doby se to možná odbude.“

„Možná se to odbude – ale považte, že to vy s ním chcete mluvit.“

„Zařiďte to, Gregore – já toho člověka také znám, a chceme se ho zeptat, proč ruší náš klid a naše útočiště.“

Gregor odešel.

Dopoledne bylo to tam, stín jedlí ustoupil a bylo vidět Gregora, jak s kulovnicí na rameni vede obě dívky k javorovému lesíku. Johana byla jako obvykle ve svých bílých šatech, ale Klarisa si vzala všechny své šperky a oblékla si nejkrásnější šat, takže vypadala jako vznešená dáma, kterou vedou na královskou slavnost. Ve špercích a ve slavnostních oděvech u žen je cosi cizího a odmítavého; jsou jakýmsi dvořanstvem jejich duše, a i ten starý syn lesa, který nikdy neviděl drahokamy jiné než ty ráno co ráno v jedlích, připadal si, že ho Klarisina krása stísňuje a málem pokořuje, i v obličeji se jí totiž třpytilo cosi cizího a tkvěla v něm jakási sálavá vážnost.

Johaně srdce nezkrotně bušilo, a – i když se to styděla říci – ta drobná kulka a ten myslivecký mládenec, co vyprávěl o tom strašném pytlákovi, ne a ne jí sejít z mysli, a obcházela ji chmurná hrůza, jako kdyby se mělo stát cosi děsivého.

A tak dospěli až k posledním javorům. Na jednom z šedivých kamenů tu seděl muž oděný do prostých šatů z nebíleného lnu, na hlavě měl široký klobouk, v ruce pušku. Když k němu přišli docela blízko, vstal, uctivě sňal klobouk a ukázal tvář. – Johana by byla málem vykřikla – tak byl krásný –, i Klarisa na chvilku znejistěla. Jak smekl a tvář prudkým škubnutím obrátil k nim, vyřinul se mu na ramena příboj vlasů jako zlatá řeka a odhalil zářivou tvář, téměř chlapecky sličnou a jemnou, z níž vyhlížely dvě velké tmavě modré oči jak dvě duše, které se upřely na Klarisu. – – I ona se na několik vteřin zapomenutě dívala na jeho rysy, na ty dobře známé, milované, ponižované tahy – až náhle prudce zrudla, ukročila trochu nemotorně stranou, jakoby k lavici, která byla poblíž, jako kdyby na ni chtěla usednout. Johana, ačkoliv se pouze domnívala, že Klarisa něco takového zamýšlí, pomohla jí a sedla si vedle ní. Muž, který doposud nepronesl jediné slovo, podvědomě sledoval pohledem jejich pohyby, jako kdyby byl v rozpacích, že přišel někdo úplně jiný, než očekával. Nakonec odložil pušku stranou a usedl naproti dívkám na týž kámen, na kterém ho zastihly.

Vysoké stromy, šedivá skalní stěna a bílá odpolední oblaka němě pohlížela na to zvláštní, rovněž němé shromáždění.

Gregor poodešel stranou od javorů a předstíral, že si prohlíží, jak listí víc a víc žloutne.

Konečně Klarisa otevřela ústa, a řekla: „Vyzval jste nás – – chtěl jste, myslím, s námi mluvit – přišly jsme – tak mluvte.“

„Ano,“ odpověděl muž, „požádal jsem vás o rozmluvu, ale jen vás; já tu druhou slečnu neznám.“

„To je má sestra Johana.“

S údivem pohlédl na Johanu a řekl, a při tom se zasmušile usmál: „To z dítěte vyrostla krásná slečna – ach Klariso, strašně dlouho jsme se neviděli –, tenkrát byla ještě děcko, a to bylo zřídkakdy vidět, až jsem na ni už úplně zapomněl. – Znáte mě, Johano?“

Zavrtěla hlavou.

„Tak mi tedy odpusťte, Klariso,“ zahovořil znovu, „že jsem sem přišel a jak jsem to udělal. – Víte, nechtěl jsem k vám přijít znenadání, až budete někde na procházce – to jsem mohl udělat několikrát –, ale nejdřív jsem hodlal promluvit si s vaším průvodcem, protože toho znám už dlouho, ale on vám byl neustále po boku a jinak nevycházel vůbec z domu, proto jsem mu poslal prostřednictvím toho káněte svou kulku, tu on nejspíš zná, a také se za mnou hned vydal a našel mě, ale silou mocí jsem ho nepřemluvil, aby vám ode mě vyřídil vzkaz – – ano, zatarasil a hlídal dům ještě bedlivěji než předtím, až jsem ho už vůbec nechápal, vždyť mě měl kdysi tak rád. – Musel jsem si najít příležitost, i s tím nebezpečím, že mě jeden z vašich čeledínů zastřelí, abych vám nějak zvěstoval, že jsem tady, a zda mi dobrovolně dopřejete, co jsem nechtěl uloupit a od něho si vyžádat nemohl. Zazpíval jsem píseň, kterou nemůžete neznat.“

„Znala jsem ji,“ řekla Klarisa, „a ať je to třeba omyl, že jsem sem chodila, nechtěla jsem vás poslat pryč, kdyžtě jste se tak snažil, abyste se mnou promluvil – – a tak mluvte, proč jste tady a rušíte útočiště a klid dvou dívek, které jsou tak dětinské, že je často vyděsí nenadálé zašumění listí, proč jste tady?“

„Klariso, vy se na to ptáte?“ řekl muž a obličej mu přelétl lehký ruměnec, „copak vy to nevíte?“

„Ne, já to nevím,“ odpověděla nejistě.

„Vy to nevíte?“ zopakoval dvakrát. „Vy to nevíte?“ – a zaklonil hlavu jako v bolesti, takže mu na chvilku zář podzimního slunce dopadala na ty jeho snílkovské rysy – a zjasnila je – – „Vy to nevíte?! Podívejte, byl jsem ve Francii – byl jsem i dál, byl jsem v novém světě, na druhé straně toho velikého zářivého moře – vrátil jsem se, zašel do vašeho zámku, je v nebezpečí, vy jste uprchly, nikdo neví, kam – vyptával jsem se na všech cestách; jedna vede lesem, viděla vás, jak putujete – zašel jsem do Gregorovy chýše, není tam. – Celé dny, celé týdny jsem chodil po lesích a po stržích, živil se tím, co mi vydobyla má kulovnice, až jako blesk projela mnou myšlenka na tohle jezero, tak jak mi je kdysi ukázal Gregor a řekl tohle: ‚Na tomhle trávníku, u téhle vody pulzuje srdce lesa; připadá mi, že ho zrovna slyším, je tak půvabný a věrný a pevnější než hrad nějakého krále,‘ – připutoval jsem až sem – přebalancoval jsem sem po hraně oné skalní stěny a uviděl ten dřevěný dům, skalní stezkou – Gregor o ní ví, pro vás by byla smrtící – sešel jsem dolů. – Tam kde začínají pískové splazy, ve stínu skály jsem si celý znavený odpočal, utřel si krev z rukou – a když jsem pak vzhlédl – sotva sto loktů ode mě na kraji suti seděla jste s Johanou, obě v bílých šatech a důvěrně jste spolu promlouvaly – – ulekl jsem se, až se jezero a stromy zatočily – dusím v sobě křičící srdce, ba ve své pošetilosti zatajuji dech, aby k vám nedolehl, ačkoliv jsem ani neslyšel, co říkáte – ale muselo to být spanilé a sladké; protože seděly jste a mluvily dlouho, posléze jste si spojily ruce a mlčky se dívaly do povětří, zdálo se mi, že z přemíry dojetí a lásky a důvěry – když nastal večer, odešly jste – tyhle stromy tady pohltily poslední zátřpyt vašeho šatu – seděl jsem dál a tišil hlad hrstí ostružin. Znovu jsem vás uviděl – jak jdete lesem, jak putujete podél jezera, jak odpočíváte na tom nebo na onom kameni – často jsem vám byl blízko tak, že jsem si na vás mohl sáhnout; v noci jsem slyšel vaši harfu. – – Podívejte, tam nahoře, kde ta vyprahlá řeka písku proudí kolem dvou skalních vrcholů, stojí strom, je to už spíše jen peň uschlé sosny, kterou kdysi rozčísl blesk, ve dne je to jednotvárná šeď, ale v noci počne zářit, modře a zeleně a bíle – seděl jsem u skály celé hodiny a díval se na to tiché noční plápolání – – Klariso! A vy se ptáte, proč jsem přišel??“

„Ach, nepokoušejte je,“ řekla s naléhavou prosebností, „nepokoušejte je, to dávné kouzlo, znáte jeho moc a kdysi jste ji vyzkoušel na jednom pošetilém děvčeti – ach, nepokoušejte je, není to poctivé.“

Bylo to zvláštní, dívat se, jak ta odhodlaná panna byla najednou plná nejistoty a téměř zakřiknutá – tváří v tvář muži, v jehož obličeji se zračila upřímnost dítěte; ale když se na něj člověk podíval, jak mlčel, když domluvila, a díval se kamsi do prostoru, jako by člověk viděl ožívat ducha, před nímž se skláněla. Divoká vznešenost, horoucí obraznost tkvěla v těch rysech, v očích bylo cosi, co pokorně prosí a co vládne – něžný jas, nevýslovně poutající milované srdce, samo nevýslovně milující, a přesto toužící po čemsi neznámém v dáli, srdce překypující, prahnoucí po činech. A právě tohle, ač s hrozbou, že se láska vytratí, ji tak čarovně poutalo.

„Ano, ano,“ zahovořil zas něžně, „Klariso, sladký anděli, je to poctivé; nepřišel jsem z pošetilosti a bez záměru; protože vězte, od onoho dne, kdy jsem odešel, dílem donucen, dílem z vlastní touhy vyrazit za humna, žilť jsem tou jedinou myšlenkou, visel na ní a horoucně ji hýčkal – tehdy ještě žil ten, kdo mohl rozkázat: Nech ten přelud přeludem – – já to všude rozhlašoval, zvěstoval na všechny světové strany; celé měsíce jsem chodil těmihle lesy, oddán tomu divokému nutkání – a našel jsem Gregora. – Miloval jsem starocha jako syn, i když on byl v horování a v opovážlivých činech oproti mně dítě – ten přelud jsem ovšem měl v srdci, které nepromluvilo – pak jsem uviděl to třpytné město, uviděl nekonečnou divočinu nového světa – vrátil jsem se, když byl už mrtev, ale znovu jsem měl s sebou ten přelud, jak on tomu říkal – – Klariso, teď ale je už všechno dobré – rok jsem pracoval, klopotný rok, odvaloval překážky jak hora vysoké – všechno je teď urovnáno – jsem volný. – – Hledal jsem tě, jak žádná matka své dítě nehledá, opuštěná, milovaná, nezapomenutelná, abych ti všechno, všechno vypověděl – – ach Klariso, prosím tě, rozpomeň se, pohleď do svého srdce a pro dobrotivého Boha už se neptej, proč jsem přišel!!“

Než si to mohla uvědomit a zabránit tomu, vstal, klesl jí k nohám na tvrdé kameny, vzal ji za ruku a uzavřel do své a velké modré oči úzkostně upíral na její smrtelně bledou tvář.

„Ach, vstaňte,“ řekla, a zrakem bloudila kolem v bezvědomí své duše – „tak přece vstaňte – – přišla jsem sem vyzbrojena, moc vašeho srdce mi zbraně ty jistě nevyrve – ne, dojista ne. – Nemyslete si, že jsem ještě to děcko, které jste kdysi znal – – když jste tehdy přišel do našeho zámku, když si vás otec zamiloval – – byl jste tak sličný, mé oči se od vašich téměř nemohly odtrhnout, do mlhavě tušícího srdce lil jste mi oceán duše a mysli, nutil jste mou bezmocnou dětskou duši, aby se vrhala vám na rty – neptala jsem se, odkud jste přišel, kdo jste – visela jsem na vás – v šílenství blaženosti visela jsem na vás, hříšně jsem zapomínala na otce, na matku, na Boha – a vy jste odešel – ale já všechno překonala – poznala jsem, že je to hřích – Bůh mě obdařil milostí, abych hříchu litovala a zapomněla na něj. Duše se vrátila k čisté lásce. Podívejte se, tohle nevinné děvče, má sestra, pak doma můj otec a bratr Felix – to jsou mí milovaní – a Pán na nebesích, to je můj Bůh – – všechno je překonáno.“

Slzy jí vyhrkly z očí a zatřpytily se vedle diamantů na čelence.

„Ne, Klariso, nic není překonáno,“ řekl a vzhlédl k ní, a oblohou jeho zraku prošlehlo zanícení, „ne, nic není překonáno – pokud jsem lil do tvého dětského srdce oceán duše a mysli, lil jsem jej i do svého. – Je to pravda, zpočátku mě přitahovala pouze ta neobvyklá hojnost a moc, která klíčila v dětském srdci, že jsem k ní zkoumavě a pátravě přistupoval, že jsem k sobě tiskl ty dětské rty – ale z toho dítěte vzepjala se ke mně duše, hluboká, divoká, veliká a básnivá jako ta má, až jsem se děsil, a poté i mne bouřlivě k sobě strhla, směňujíc bezejmenný, nedělitelný žár za žár, blaženost za blaženost. – – Ženo! Tehdy bylas dítětem, ale ty dětské rty uchvacovaly mě víc než kterýkoliv požitek na světě, nesmazatelně vpalovaly se do mé bytosti – celé království odvrhl jsem kvůli těm dětským rtům; roky, dálka nedokázaly je vyhladit v paměti – a teď jsem tady, vypořádán se světem, a neprosím o nic na širé zemi tak jako zase o ty dětské rty.“

Dál klečel, milovaná tvář vzhlížela k ní, zapomínala na sebe a na všechno kolem – ale ona cítila, že je ztracena; kolem čela těkalo jí cosi jako temná slast, cosi jako ranní červánky citu. – Chviličku ještě se bezradně rozhlížela, zápasila s vlastním srdcem, které sem přibylo s úmyslem tak docela jiným – pak se jí zrak nanovo potáhl vlhkým závojem, ale bylo v tom cosi slastně, chmurně něžného, jak se na ni snášel a ona takřka neslyšně a chvějivě pronesla: „A přesto, Ronalde, přesto jsi odešel!!“

„Ano,“ vyhrkl, a po lících mu bleskem přelétla vznícená, úžasná radost, „ano, odešel jsem, protože mi to kdosi rozkázal, kdo byl mocnější než já a ty a než tvůj otec a tvůj král – ale odešel jsem ne proto že to rozkázal, nýbrž proto že o to prosil, protože řekl, že je to pro tvou a pro mou spásu – – a, Klariso, protože mé běsnící srdce mě rvalo pryč, pošetile těkajícího, kamsi do prázdna, jako kdyby se tam kdesi venku měly vykonat věci neznámé a nesmírné – – ale jestliže jsem odešel, teď jsem opět tady, a už nikdy, nikdy od tebe neodejdu – tys můj dech a tep mého srdce. – Tam za humny je vyprahlo jak písek a neúrodný všechen svět oproti tvému bušícímu srdci, oproti tvé dobrotě a oproti tvé lásce – – víš, chtěl mě velebit jako jednoho ze svých hrdinů anebo dokonce jako sebe, miloval mě modlářsky, protože jsem byl tak podobný své matce. Vrátíme se do naší krásné daleké země, řekl, a tu hodlá pozvednout, aby byla jednou z prvních na světě, já mu budu ze všech nejblíž, a na mně hodlá odčinit, čeho se dopustil u mé nebohé matky – on, silný proti celému světu, byl vůči mně slabý, dovolil, ať se mé mládí toulá, chtěl jsem utéci do celého světa, jak byl široký a daleký; putoval jsem i po nepřátelské zemi, měsíce jsem žil na vašem zámku. – – Když jsem ho dychtivě žádal o tebe, řekl, jsi ještě chlapec, odejdi odsud, jdi do světa, vydej se, kam se ti chce, třeba i za moře, a až se vrátíš a budeš-li ji ještě chtít, máš ji mít a odvedeš si ji do naší země – ale jdi a nech raději být ten přelud – – – ale, ach Klariso, když jsem se vrátil, byl už dávno mrtev – ze všech, kdo pro něj truchlili, dvoje oči dojista štkaly nejvroucněji, mé a určitě i mé vzdálené matky. Viděl jsem ho ještě jednou – dokázal jsem, že mi otevřeli hrobku a rakev. – Záměry se mnou uložil kancléřovi do hrudi; s ním, s vůdci a s dalšími musel jsem rok zápasit, klopotně se vlekoucí rok, dokud jsem si nevydobyl výsadní právo konat, jak se mi zlíbí – a pak mé první putování – ne, byl to let – za tebou – za tebou, zeptat se tě, jestli mě nenávidíš – jestli mi odpustíš – – jestli bys ještě milovala, za tebou jsem šel nejdřív, pak však musím pátrat po matce.“

Oči mu tonuly v slzách, a ty zdusily jakákoliv další slova; utřel si je dlaní a řekl pak nevýslovně mírně: „Klariso, velice ses změnila a vyrostlas a zesílila a jsi teď málem krásnější než tehdy, takže jsem málem pozbyl odvahy, když jsem tě dnes uviděl – Klariso, odlož ty toporné ozdoby, co se ti blýskají kolem tvé milé tváře, buď zas to dítě, které mě kdysi tak oblažovalo – že je to tak, Klariso, že mě dosud miluješ? – – – Miluješ mě ještě – ty mé cudné, ty mé vášnivé dítě!“ – Vzhlédl k ní tak upřímně, a z jeho rysů sálala duše tak jemná, tak nevinná – – že jí celé srdce roztávalo dávnou láskou.

Jak slabý a jak nádherný je člověk, když mu rozechvívá duši všemocný cit a obdařuje ji zářivostí a silou větší, než kolik jí je v celém ostatním mrtvém vesmíru! – Celý les, naslouchající javory, blyštící se kamenná stěna, i Johana a Gregor vypadali teď vedle Klarisy jako nevýznamné cetky, na světě nebyla než ta dvě bušící srdce – Klarisa zapomněla na všechno kolem sebe a láskou rozzářenou tvář a ty své temné žhnoucí oči skláněla k němu stále níž, a tak, že Johana se až ulekla, pravila: „Ronalde, já tě přece miluji, nemohu si pomoci, a kdybys měl tisíc chyb, milovala bych tě přesto – miluji tě nesmírně, víc než otce a sourozence, víc než sebe a všechno, víc, než dokážu pochopit…“

„A já,“ opáčil Ronald a přeťal jí řeč, „víš, kapku po kapce budu prolévat tuhle krev za tebe, budu dobrý člověk a mírný jak beránek na poli, jen abych si tě zasloužil – pojď se mnou do mé vlasti, anebo zůstaň tady, a já zůstanu také – – vezmi si můj život, vezmi si mou duši z těla, abys viděla, jak tě miluji. – –“

Přitáhl ji k sobě – bezvládně se podvolila – a oba, celí rozechvělí, jak je přemohl cit, vrhli se sobě do náruče, objímali se a tiskli k sobě tak pevně, že jeho plavé kučery se valily na sametový šat na jejích ramenou.

Oba svědkové toho výjevu se po sobě zmateně a užasle podívali – ale Johana, která to všechno poslouchala s rostoucími obavami, najednou se vymrštila, a s očima jiskřícíma hněvnými slzami vyhrkla: „Klariso, co to děláš!?“

Klarisa vyletěla jako by se polekala, otočila se, a jak tak viděla před sebou to dítě, jemuž až doposud byla učitelkou i vzorem – ne, dítě už ne, pannu s purpurovým žárem studu v obličeji, pokorně, a přesto záříc vítězoslávou vrhla se jí na hruď.

Ta přestávka neměla slov, bylo slyšet jen Klarisiny vzlyky a mírný vánek lesa.

Když konečně svou jemnou hlavu opět pozvedla z toho objetí, s ulehčením a zkrásnělá, a když těma svýma blaženě sličnýma očima Johaně láskyplně pohlédla do tváře, ale ta tu pořád ještě stála a zápasila se slzami, přikročil k ní Gregor a řekl jí: „Upokojte se, milá slečno, v tom všem není nic zlého; protože taková je vůle Páně – proto opustí muž otce i matku a připojí se ke své manželce – taková je už příroda – jen se upokojte, a podívejte se přívětivě na tu, která vůči vám vždy byla tak mateřsky laskavá. – Ale ty, Ronalde, tobě řeknu jen jedno, ty víš, jaks přišel do tohohle lesa, jaks mě našel, jak jsem si tě zamiloval, jak jsme lovili, pátrali po bylinách, stoupali po skalách, jak jsme se bavili, když se tam za humny šířila zvěst o strašném pytlákovi a o jeho drobné kulce – já se tě tehdy ptal na jméno pouze proto, abych ti mohl nějak říkat – a tys mi o téhleté nikdy neřekl, žes jí v lásce oddán, také nebyl nikdy důvod. Každý člověk má své srdce tak jako každá rostlina svůj květ, někdy to chová v tajnosti, květina tak nečiní – to nic – tys ode mě odešel – já na tě často myslel, a připadalo mi, že mi scházíš. Uplynula léta – a najednou jsi přišel k tomuhle jezeru, divě jsi toužil po tom, zlákat mě, abych tě nechal promluvit se slečnami, ani tehdy jsem se neptal po důvodu – ale myslel jsem si, že ho nejspíš znám, že tě totiž přitahuje krása slečen – ale teď, podívejme, otec těchhle dívek je velice pohledný muž, člověk dobrého srdce a výtečných vloh, má vlasy tak bílé jako já; je můj přítel, a mnohem starší než ty – svěřil mi ty děti, abych jim byl otcem, dokud budou žít v lese, do chvíle, než svůj zámek vyrve nebezpečí – a tak mě napadá, že se tě musím zeptat, kdo vlastně jsi, že nadbíháš téhle dívce? Z kterého jsi kmene a rodu, abych mu to mohl ohlásit, a kde máš svou chýši?“

„Má chýše, starochu, má tisíc oken, a její střechy mohly by stínit tolik půdy, kolik jí kryje tam to jezero, ale tyčí se daleko, daleko odsud, a ten kdo mi ji dal a kdo mi všechno dal, ten si vítězně vybojoval hrob ve vaší zemi – tahle zem je má vlast! – Ach Klariso, tahle neblahá válka skončí, a pak nebude rozdílu mezi švédským a německým, vaši bratři ze severních zemí budou vás milovat a vy je; protože všichni jsou děti téhož jména – podívej se na mě, copak nemám na svém těle znamení a rysy, podle nichž jsem Germán, možná tak ryzí jak ti, které nám popsal onen římský hrdina – tvá vlast bude nadále mou vlastí. – Podívej se na ten krásný vážný zamlklý les kolem nás – ach, jak ho miluji, jak už když jsem do něho poprvé vešel, uchvátil mé srdce, které dosud v sobě nosilo temný, soumračný obraz oněch širých smrkových hájů, v nichž matka mě hýčkala za mých prvních dětských dnů – a teď mi přímo v jeho lůně vzkvétá sladká, čarovná, bájeslovná lesní květina mého štěstí: ty! – – Ach Klariso, vřelá temná květino, jak se k tobě sklání mé srdce! Ach nauč je, ať umí vyjádřit slovy svou lásku, aby na ni nezhynulo.“

Znovu seděl naproti ní, obrácen k ní svou zářivou tváří, kterou oblévaly vlny tekutého zlata vlasů a na kterou hleděly dvě veliké hvězdy její lásky. – Klarisa vedena oním krásným vnitřním smyslem pro to, co se patří, smyslem, který ženy neopouští ani v žáru citu, usedla k Johaně a neustále se otáčela spíše na ni než na něj. Když domluvil, pootevřela ústa a zpola něžně, zpola stydlivě řekla: „Ronalde, buď šetrný k Johaně.“

„Už pouze chvilku, krásný květe, dovol mi, ať se ti zadívám do očí,“ opáčil, „jen ještě chvilku, abych si vpečetil do mysli své štěstí a ať si ho mohu odnést byť i jen tisícinu – nevím, zda to kouzlo proměny vychází z tebe anebo z lesa – připadám si, jako kdybych byl někdo jiný, jako kdyby tam za humny neřádila bouře a pustošení, nýbrž tak jako tady svítilo tam tiché, teplé podzimní slunce. Podívej se, skalní stěna shlíží dolů a třpytí se slavnostně, javor čas od času setřepe ze sebe lístek, tamhle cvrká podzimní cvrček, mírné povětří ani není s to roztrhat zářivá vlákna, a odpolední teplo se snáší kolem šedivých kamenů – – připadá mi, jako kdyby nebylo žádné za humny, jako kdyby nebyli jiní lidé než ti tady, kteří se milují a učí se nevinnosti od nevinnosti lesa – dovol mi, ať se tím vším ještě chvilku kochám, kdo ví, zda ještě kdy taková chvilka přijde; člověk je totiž pomíjivý tak jako listí na stromě, ba ještě víc než to, protože listí dokáže srazit pouze podzim, a člověka kterákoli chvilka.“

Když tohle řekl, i Johana, ta vrtkavá dívka, přívětivě a účastně pohlížela na toho krásného jinocha, a dokonce s mírně se vzmáhající zvědavostí, kde že je ukryté to, co si získalo největší poklad, který má na této zemi, Klarisino srdce.

„Ať je tahle louka,“ zahovořil znovu, „tahle krásná louka, na níž sedíme, nevýznamná stvoření před Bohem tak jako další, co tu pobíhají a dýchají v trávě a v kamení, ovíváni Božími lesy, v nichž není pořadí ani postavení – ať je zásnubní síní – a všechno, co nás obklopuje, ať je svědkem – podej mi ruku, Klariso, a ať je mi Bůh milostiv, budu tvůj po všechny časy v utrpení i radosti, a kdyby snad nenadále dotkl se tohohle zraku stín smrti, ukápni drobnou slzičku, co má vdova.“

Klarisu přejelo lehké mrazení; nanejvýš rozechvělá vstala, neschopná jediného slova vážně jak s křesťanskou zbožností vložila svou dlaň do jeho. Johana úzkostně dýchala, až se jí hruď zvedala a klesala, a ti svědci, které Ronald zaříkal, stáli tu němí jak nebožtíci, jen smrkový les sálal kolkolem svou pryskyřičnou vůni jak kadidlo, a cvrčci bezstarostně cvrkali o sto šest.

Starý myslivec vstal, kulovnici měl nakloněnou dopředu jako nějaká socha, a jediná buňka na něm neprozradila, co se mu asi odehrává v nitru. Ronald levou rukou zašátral kolem sebe, jako kdyby hledal Johaninu – dívka vypukla v křečovité vzlykání, podala mu ruku svou a dlouho a pevně ji tiskla a nepouštěla ji, jako kdyby ho mlčky a bezradně prosila, aby Klarisa byla šťastná.

Po několika vteřinách němého niterného pohnutí se skupinka zvolna rozešla, a sličný švédský jinoch přikročil ke Klarise, sklonil ústa k jejímu čelu a vážně a klidně je políbil, a dívka tu stála a pokorně jako rozkvétající květina vnímala jeho dech. Pak však poodešla k Johaně a jako za nejkrásnějších dnů někdejšího sesterského štěstí vzala ji za ruku, nejspíše cítila, o co o všechno to nevinné srdce vedle ní v tu chvíli přichází. Otočila se pak k němu a řekla sklíčeně: „Ronalde, bude to k dobrému, co jsme udělali – ach, nepomyslela jsem na otce! – řekni, bude to k dobrému, a co bude třeba teď udělat dál?“

„Poslechni si, srdce moje,“ odpověděl, „to, co je dávno rozhodnuto. Já teď odejdu, a to okamžitě. S tvým srdcem jsme se dohodli, teď k tvému otci. Váš zámek je v nebezpečí. Torstenson velí oddílu, který má za úkol, až bude procházet zdejším krajem, obsadit Vítkův Kámen. Torstenson a já se máme rádi už od raných dob, a dojista dokážu, aby váš neškodný dům nechali nedotčený a aby se té vysoce vážené hlavě, která je pro tebe a pro mě posvátná, nezkřivil jediný vlas. Vím, že se přesun bude konat v tuhle dobu, a kdyby snad přesto došlo k obléhání, budu u toho, abych chránil oba tvé milované. Pokud mě žádné znamení neklame, tahle válka se chýlí ke konci; za tu dobu předestřu tvému otci všechno, co potřebuje o mně vědět, a až se obejmou smířené národy a všemi zeměmi poletí jediný jásot, potom, Klariso, ať naše malá slavnost vplyne do té velké všeobecné – zajedu za svou matkou, přivezu ji do vaší země – – a, Klariso, tady na tomto místě, na tomto posvátném lesním ostrově, dám nám zbudovat půvabný dům, a pokud v něm hned nebudeme bydlet pořád, budeme často zajíždět na to kouzelné místo a zase budeme tak jako teď osamělé, ničím nespoutané děti lesa. – A teď, ty mé tlukoucí srdce, chvíle, kdy ses chtělo ještě pokochat touhle květinou, je tatam, přichystej se – – a dej nám Pán Bůh zdar a radostné shledání – – ještě v tuto minutu odcházím. Čas je nadmíru drahocenný; proto jsem tak bouřlivě naléhal, aby se konala tahle rozmluva, a silou mocí jsem ji přivodil. – – – Ještě jeden pohled do tvých očí! – – – Tak – ach, zdá se mi, jako by to snad ani nebylo možné, že bych měl odejít. –“

Zrak mu zahalily slzy, ale rychle se vzpamatoval, podal ruku dívkám: „Žij blaze, Klariso, nevěsto má! Žij blaze, Johano, a ty Gregore, Bůh tě ochraňuj; střez ty dvě jak oko v hlavě!“ – a užuž se obracel k odchodu, ale Gregor ho zadržel a řekl: „Ronalde, všechno, cos řekl, je rozumné, chválím tě za to, jen jedno je pošetilost, taková, jakés míval často; nestav na tomhle místě dům – tím bys lesu poranil srdce a usmrtil jeho život – ba dokonce, pokud se tyhle děti vrátí do svého zámku, podpal ten dřevěný dům, rozsýpej na to místo semena bylin, aby zas bylo tak líbezné a krásné, jaké bylo od počátku, a les nemusel vzdychat nad tím, že existujete. – Tak, teď jdi, drž se vpravo od jezerního potoka, dej se bukovými stráněmi, tak si nadejdeš – a zamiř zase nahoru po skalních žebřích. Dal bych tě převézt, jenže naši se nesmějí dozvědět, žes tu byl – tak už jdi, chlapče!“

Ten se díval jako ve snách, a ještě jeden stisk rukou, vteřinové váhání – a pak už popadl pušku a odhodlaně rázoval ke skalní stěně.

Dívky se za ním ještě dlouho dívaly, jak se jeho šedivá postava pohybuje v šedivém kamení, titěrně malá, až posléze už nebylo vidět nic než tu klidnou stěnu strmící už v odpoledním stínu.

Dívali se po sobě. Byl to sen, že v té osamělé končině ještě před chvílí zněl i jiný hlas než ty jejich – slunce svítilo jako vždy, ptáci štěbetali, a modrá lesní obloha shlížela na ně. Najednou do toho snění zazněl docela mírně Gregorův hlas: „Ten muž vás má dojista velice rád.“

Její oči se zvedly a krásně se po něm podívaly, po člověku, kterého uctívaly jako otce, ale Johana řekla bolestně: „Jen aby to všechno skončilo šťastně!“

Tohle bylo jediné, co ti tady kdy řekli o těch zvláštních zásnubách, co tu zrovna proběhly na jejich louce jako nějaká strašidelná stínohra, co nezanechaly po sobě nic než tu krásnou skvostnou půdu, na níž dosud stáli a po níž ti tři tak často chodívali v lásce a svornosti. I dnes šli kolem lavic, na kterých často odpočívali, kolem javorových kmenů a nitky potůčku vytékajícího z pramene tak jako vždy, ale myšlenkami ne tam co vždy.

Ti v domě viděli, jak se myslivec a dívky vracejí kvečeru z procházky v javorovém lesíku, a jenom se podivovali svérázné starochově opatrnosti, všechny sloužící totiž zamkl dovnitř, aby zpoza plotu střežili dům.

Vešli z lesní louky do domu. – Klarisa už nebyla klidná – Johana už nebyla šťastná.

Lesní skála

A nad lesem opět vládl dávný klid. – – Občas, když stříbrná loď, oblak, osamocen putuje modrým povětřím, dole se nad lesem sune stín, a pak zase nad ním v celé šíři tkví totéž pevné světlo – – anebo když ocelová šeď pozdního podzimu pevně spočívá na celé kopuli nebes, vystřelí z něho jeden sluneční paprsek a na dalekém bukovém svahu políbí jednu zlatou skvrnku, která se sune k okraji a jím neviděna vchází do povětří, a poté je stejná šeď široko daleko a všude. A takové to bylo se sestrami.

Slunce znovu vycházela a zapadala, ale byla stále kratší a chladnější. Gregor činil rozmanitá opatření. Vrata na kůlech bývala postupně zas dokořán, nezamykala se ani nezavírala na kliku, a dívky se mohly zase už vydávat po louce, kam se jim zachtělo, a také to dělaly. – U domu se pozvolna sbírala jedna vrstva palivového dříví za druhou, schraňovali je tu čeledíni z darů lesa; Gregor totiž nedopustil, aby se kácely čerstvé stromy – na zdech se splétal mechový krov – zimní šaty domu. – Dostavovala se už jemná, těžkopádná dcera té pozdní roční doby, mlha, a často, když sestry seděly u stále ještě sluncem vyhřáté stěny skal a vychutnávaly ojedinělé zářivé okamžiky dne, na druhé straně plula a předla, buď sunula pavučiny nad jezerem a údolími, anebo spřádala dohromady stříbrné ostrůvky a ten a onen kousek lesa do podivuhodné barevné změti běli a šedi a rudého žáru podzimních lesů; do toho se mísilo slunce a vpřádalo do té strakatiny horké, doběla roztavené blesky a chladné, vlhké modré stíny, až z toho všeho povstával řinoucí se jas, krásnější a niternější než veškeré barvy jara a léta. A když dívky pak na to všechno mlčky pohlížely, tiše vedle nich cosi zaševelilo, a k nohám se jim snesl jeden nebo dva krvavě rudé listy z ptáčnice. Seděly tu a dívaly se na to představení, samy podzimně posmutnělé, tušící, jak majestátní tu asi je zima, když se na ni ta jejich samota chystá s takovou obřadností a tak tiše. V domě se skládaly háky, lopaty, sněžnice, sáně a další nářadí a nástroje, aby obyvatelé nezapadali sněhem anebo aby je sněhové spousty neodřízly od světa.

Zvláštní je člověk, ještě zvláštnější jeho srdce. Jak jednotvárně ubíhaly dny v lese jeden po druhém, tehdy než přijel Ronald! Den co den tytéž barvy, tytéž hlasy, tatáž obřadnost a na jezeře totéž bezvětří, že začasté jako kdyby tonuli v nudě – a teď se Klarise nad srdcem přehnala sprška, ba příval slasti, tryskající z onoho nepochopitelného citu, kterým Stvořitel svazuje ona dvě pohlaví, aby blažená sloužila jeho cíli – ale přesto jí nepřipadalo, že by snad byla blažená, ba připadalo jí, jako kdyby ty jednotvárné dny předtím byly šťastnější než ty současné a jako kdyby si tehdy jeden druhého vážil a měli se v lásce víc. – Téměř se žalem se ohlížela na ty časy, kdy se s Gregorem a s Johanou procházela po tom a po onom místě v lese a nevinně tlachala, sama tak nevinná jako sestra a stařec, kteří o ní tak krásně smýšleli, a večer se s Johanou škádlila a poučovala ji a usínala s ní, s tou, jejíž prostinké srdce mělo ji za poklad a bohatství této země – – a teď: v srdci nosí těžký, slastný cit, jen pomíjí ty dvě bytosti po jejím boku, jinak tak milované, a prahne po komsi cizím a prahne po stupňování vlastního blaženství. – – Ach, posvátné zlato svědomí, jak rychle a jak rozkošně trestáš srdce, které počíná sobečtět.

Johana, jakkoliv ji zrovna zahlcovalo všechno, čím jí sestra prokazovala svou lásku, a možná právě proto, nadmíru dobře cítila, že o cosi přichází – ne o sestřinu lásku, ta byla přece ještě větší a něžnější, ne o to, co pro sebe navzájem dělaly a jak pro sebe žily, to bylo takové jako kdy předtím – o co tedy? Nevěděla to; ale bylo to tu, to cosi cizí a neoprávněné, co se jí vleklo srdcem jako cosi mrtvého – milovala Klarisu ještě vášnivěji než dřív, protože v ní budila soucit, ale často ji jako dítě přepadal domovský stesk po minulosti a ten se občas vynořil i při nejnicotnějších příležitostech, jež arci byly několika vlákny spjaty s dávnými časy, které jediné byly krásné a prosté. Tak jednoho dne nad jezerem procházeli jedním zásekem a vyšli na prostranství s břízami, kam se v létě utíkávali před vedrem; to místo ústilo totiž do skalního záhybu, od něhož se odrážely žhavé sluneční paprsky. Teď vlahé pozdní léto jak sladké mléko oblévalo ty bílé kmeny a ojedinělé zlatě žluté listy na nich; proudilo tu tepleji a mazlivěji než na kterémkoli jiném místě, a jak tak rázovali kupředu, zpozorovali, a to bylo v podzimu tak pozdním věru zvláštní, celou sbírku krásných velkých motýlů, kterým se podle jejich čtyř tmavých, skoro černých křídel se žlutými pruhy na okrajích říkalo černopláštníci, jinak však též babočky osikové, dílem seděli na bílých kmenech, jak se pídili po skrovném slunci a podle způsobu těchhle živočichů si na něm slastně hověli, když křídla zvolna rozprostírali a zase skládali – anebo se s neslyšným máváním křídel třepetali kolem kmenů, na kterých seděli další. Dívky se překvapeně zastavily a dívaly se na to podivuhodné představení. Jemné pláště byly ze sametu tak měkkého, nedotčeného, pruhy tak svěže tmavě žluté, až Johana v tu chvíli vyhrkla: „Ach, vy podvedení nebožáci, vy jste se sešli ještě ve svém dětském pokojíku; teplé podzimní slunce tady na tom prostranství vás šalebně vylákalo ven, a teď jste tu, nezvyklí neznámí na tomhle slunci, líně máváte křídly v tom nepravém jaru a jistě jste velice hladoví; protože kde jsou květiny a kde vůně a kde bzučivé společenství, které vám slibovalo srdce vašeho housenkového žití a o nichž snil váš spánek kukly. – Všechno to přijde, ale to vy už budete dávno umrzlí.“

„To se mýlíte, slečno,“ vpadl jí do řeči starý myslivec, „přijde jenom na to, jestli se spáří nebo ne. Tihle malí živočichové umřou brzo po své svatbě, a já jsem často nacházel matku viset mrtvou na stejné větvi, na kterou kdysi nakladla vajíčka. Pokud se ale nespáří, pak ztuhnou a podívejme, skrčené v nějaké té skalní štěrbině, často zmrzlé v ledu a ve sněhu, přečkají ty křehké bytůstky drsnou zimu lesa a dožijí se pak svého slibovaného jara. Neviděly jste snad někdy už při prvním pohledu slunce, když ještě není ze země venku téměř jediné stéblo a tráva, letět motýla s vybledlými, roztřepenými křídly jak nějaký loňský zvětralý list? – To je takový, co přečkal zimu.“

Ale Johana neodpověděla; co staroch říkal, padalo jí do srdce jako kámen; skoro ji bolelo, že sama nic neříká a dívá se za nebohou sestrou, která šla před nimi a myšlenky již dávno odvrátila od motýlů.

„Ti u nás doma v zahradě jsou ale taky o hodně veselejší a krásnější,“ řekla posléze Gregorovi, „jinak by si jich a naší debaty Klarisa víc všímala.“

Ale do očí jí vhrkla krůpěj slzy.

Gregor mlčel a kroutil hlavou.

Už jednou dříve, když o tom ani nevěděla, všiml si, že jí cosi tíží srdce. Důvodem byli dva vrabci. Když totiž jednou Johana po obědě vyšla na terasu sypat drobty slepicím, zpozorovala mezi nimi dva ty lidumilné ptáčky, jak s nedočkavým hladem zobou zrnka, která tu byla pro slepice. Johana se vylekala málem radostně, protože měla za to, že nemohli přiletět odjinud než z otcovského domu, a přepadl ji takový stesk, že se málem rozplakala!! „Gregore, nevyhánějte je,“ zahlaholila na něj dolů, „ať se najedí k obědu, než se zas vydají na tu dlouhou cestu.“

„Ti necestují,“ odpověděl Gregor, „jsou tu už tři dny. Tenhle pták hledá člověka a nachází ho dokonce v takovéhle pustině, aby mohl bydlet v jeho domě. Jestli tu budeme přes zimu, tihle tu jistě zůstanou taky.“

Johana se něžně dívala dolů a sypala drobty a lila slzy – nevěděla, proč má srdce stísněné. – – Ty předvídavá nevinnosti! – zářivě bílý seraf tvé sesterské lásky připadal si sklíčený tím, který svými temnými perutěmi mává v sestřině srdci.

A přesto vešla dovnitř a vytáhla Klarisu ven, aby jí ukázala vrabce.

Gregor „své děti“ vodil tak jako předtím a jako vždy po lesích a ukazoval jim všeobecné zbrojení na zimu, dlouhobradý mech na větvích bříz a jedlí, poletující lesní semena, která vklouzávala pod vyprahlý povlak trav a listí, jak padají poslední maliny a jak vadnou ty, jejichž čas se ještě nenaplnil; ukazoval jim na větvích mezi listy už teď budoucí jarní pupeny v jejich hnědých krunýřích. Pokolení smrků se tyčila nezměněná, zahalená do chmurně zelených plášťů, a vyčkávala led a sníh, a duby své šustivé listí pevně držely v tisících tuhých prstů. Ano, Gregor jim už líčil budoucí zimní krásu: v jasných dnech blyštění a třpyt, zářivost, zrcadlení tady a tam a nahoře a dole, celý les jediný prolamovaný ledový palác, jemný jako krajkoví jejího šatu, ba tisíckrát jemnější, visící z větve na větev, pak rachot, když se sněhové a ledové břímě zlomí a zatřese pevným studeným povětřím – anebo když v noci sedí při světle v teplé jizbě, kolem domu nezavěje vánek, nahoře však se sune vlahý vítr, až lesy vzdychají a oni až do postelí slyší vzdálené vanutí a svištění anebo vrzání a hrkání odírajících se kmenů a od skály pukání a padání laviny – anebo na jaře, kdy nově narozené potoky po nocích všude kolem šplouchají z výšin a tušivě dorážejí na sluch – – – není roční doby, kdy neviděl nádheru lesa.

Básnil a za putování vyprávěl jako dřív a nadšeně se vmýšlel do fantasknosti a citů toho pustého kraje tak jako dřív, jenže básnickému slovu se teď nedostávalo básnického ucha; protože ve své prostotě nevěděl, že Klarisa daleko častěji než on myslí na Ronalda a Johana na Klarisu. Zato však, pokud se mu nějaké takové ucho otevřelo, jeho slova padala do srdcí vnímavějších, zmámenějších a loudila z nich květy, větší, temnější, voňavější než kdy předtím.

Od otce už dlouho nepřišla žádná zpráva, Gregorův vnuk také nedorazil, a k jejich znepokojení celou oblohu už více než čtrnáct dnů halil závoj, takže se nemohli podívat na Vítkův Kámen.

Už nebylo zaslechnout sýkory, tytam byly kvíčaly, a takřka den co den se po šedivé obloze táhlo šedivé přadeno stěhovavých hus, které putovaly na jih.

Často, když se nad jezerem snášela noční mlha, obrovité paže stínů sahaly po sobě, dole u vody se tyčily jakési beztvaré černé věci a mírný kotouč měsíce po vší té perlově skvoucí zdobnosti rozléval kalnou nadýchnutou žluť, ta krásná dvojice seděla už ve vytopeném pokoji, jehož okny světlo jejich lampy tkalo zlatá vlákna do stříbřité noci oné mlhy, a Klarisa veškeré své milování a doufání vlévala do tónů harfy, a Johana na ni láskyplně a soucitně pohlížela, a v srdci si myslela: Ach, tohle není dobré – tuším to, tohle není dobré…

„Jak je krásný, a jak půvabně mluví naším jazykem,“ řekla náhle Klarisa.

„Ale,“ opáčila Johana, „jednoho dne odejde a bude hrdinou, jak říkají, bude tedy prolévat lidskou krev tak jako ostatní, a nebude se ptát po důvodu, jen když to bude dobrodružné a nebezpečné, a to si teprve bude připadat veliký a důstojný. I když, jak říkáš, doposud mu nelpí na rukou ani kapička německé krve, nevíme, jestli to už tak není v téhle chvíli, kdy tu spolu mluvíme, anebo to tak nebude zítra nebo pozítří – – je to drsná, násilnická nádeničina – ach, jak já je nenávidím, ty mužské!“

Klarisa se blaženě usmála a něžně zavrtěla hlavou.

Konečně nastal večer, jaký na rozdíl od svých šedivých předchůdců byl tak průzračný a tak chladný jak ze zlata ulitá kopule a tyčil se nad lesem a nepřestal se tyčit, ba v noci se naplnil překypující spoustou hvězd, až by si člověk myslel, že nemají dost místa a jedna se strká s druhou.

Poté přišla velmi chladná noc, a když vyšlo slunce, celý les byl pokryt bílou jinovatkou, žhnul a blyštěl se bezpočtem bílých záblesků, tak hustých, jako kdyby se na něj v noci snesla veškerá hvězdná obloha.

Gregor nedovolil, aby vyrazili za jinovatky a v ranním vlhku, nýbrž až k polednímu, když po té neobyčejně chladné noci přišlo neobvykle jasné slunce, vydali se na cestu k vytoužené Plešné skále.

Už tam hodně dlouho nebyli. Jak se les změnil! – Až k velmi daleké modři táhla se bledá červeň a žluť podzimu, prodírala se smrákavou temnotou jehličnatých lesů jako slabé krvavé proužky, a všechno bylo klidné, málem odevzdaně vyčkávající, až je zakryje sníh. Pouze obloha, milá a čirá jako kdysi, bez jediného mráčku, sunula se nad tou mlčenlivou lesní tklivostí. Johana na okraji lesa vůbec nenašla tu malou modrou krychličku, jakkoli napínala zrak a jakkoli byl podzimní vzduch jasný a téměř neskutečný. Jako obvykle zaměřovala trubici Klarisa – – ale ani ona zámek nenacházela, posunovala a posunovala přístroj po lemu lesa a zase zpátky, viděla dobře jí známé ohyby a přímky, jimž poblíž by zámek měl být – – konečně se ta záhada vysvětlila: I když jinak nikde na celé obloze, na vzdáleném lesním lemu spočíval malý mráček právě tam, kde by měly vidět otcovský dům. Gregor měl za to, že by měli trochu počkat, třeba se brzy rozplyne, pokud to není jako na podzim často, že se začne v jednom jediném nepatrném místečku mlha přibližovat jako pomíjivý obláček, co si tak visí, až se rychle zvětší a nakonec zahalí celé velké kusy lesa. Pokud je to takhle, počasí nazítří bude jistě špatné, a pak tu vyčkávají marně.

Čekali. –

Ale mráček se nijak zvlášť nezvětšoval ani se nescvrkával, a stařec nakonec až i naléhal, aby celou záležitost pro dnešek vzdali, ježto odpoledne jsou teď už dost krátká a oni budou přece jen potřebovat dvě hodiny na to, aby dorazili domů. Zítra podle všech příznaků bude dojista den ještě krásnější, a Gregor je pak vyvede nahoru co nejdřív. Ještě tak třikrát čtyřikrát se podívali do přístroje, ale bez úspěchu, a nakonec se s tím místem neradi a neklidní rozžehnali. – Dorazili domů. Nad temnými večerně svěžími lesními výšinami se i dnes klenula táž zlatá, divukrásná kopule jako včera, a nastalo pak totéž hemžení hvězd jako včera, ale bylo skoro ještě hustší, jako kdyby celá obloha se snášela v tichém zářivém sněžení, z čehož staroch věstil den ještě jasnější.

Všichni se uložili k odpočinku. Gregor strávil těžkou, strastiplnou noc.

Konečně nastalo ráno. Stejné zrcadlově jasné slunce vzešlo na oblohu jako včera a ozářilo jinovatku, která listí i trávu chvatně poháněla vstříc naprostému stařectví a upadání. Dívky na Gregora naléhaly, ale ten jim kázal vyčkat čistého poledního povětří.

Konečně vyrazili, znovu je vedlo slunce téměř horké. Jak stoupali vzhůru, dobře viděli, jaké zpustošení napáchal mráz, jak listy, které ještě zbyly, visely na křoviscích rzivě hnědé nebo krvavě rudé nebo zežloutlé a jak kapradiny a listy malin, borůvek a ostružin a vytáhlé stvoly zvadle visely jako uvařené.

Johana byla na vrcholu skály první a vyrazila hlasitý jásot; v tom průzračně čistém povětří, tak jasném, jako kdyby tu vůbec ani nebylo, na okraji lesa stála jejich milovaná krychlička, už ji nezakrýval jediný -mráček, tak zřetelně se tam tyčila, jako kdyby Johana měla rozeznat její jednotlivé části prostým okem, a obloha byla tak plná jemného lesku, jako kdyby ji někdo vytesal z jednoho jediného drahokamu.

Klarisa mezitím upevnila trubici a zaměřila ji. Najednou však ustoupila dozadu a s podivným výrazem upřela oči na Gregora. Johana okamžitě přikročila k okuláru, krychle byla v něm, ale podívejme se, neměla střechu, a na zdech byly neznámé černé skvrny. I ona ucouvla – ale jako kdyby to byl nějaký směšný fantom, který vzápětí určitě zmizí, hned zas oko přitiskla k okuláru, jenže ve stejném mírném povětří tkvěl týž obraz, osvětlený mírným sluncem, klidný, strnulý, až děsuplně zřetelný – a nad ním se klenul blyštivý, bujaře zářný den – jenom se vzduch trochu zachvíval, jak napínala zrak a dívala se do přístroje; což bylo ovšem tím, že jí srdce bušilo a oko se jí roztřáslo.

Když se bezmocně naklonila zpátky, zrovna zaslechla, jak Klarisa s obličejem bílým jak sníh říká: „Ono se to stalo.“

„Stalo se to,“ opáčil Gregor; „já už včera cosi tušil podle toho jemného nehybného obláčku – ale dovolte, ať se také podívám.“

Dořekl to a zahleděl se do trubice, ale jakkoli měl zrak díky cviku mnohem ostřejší než dívky, neviděl přesto nic jiného než ony: nádherně jasnou mohutnou věž, jak se tyčí na kraji lesa, beze střechy a s černými skvrnami od požáru, jen se mu zdálo, že snad se nad troskami dosud vznáší docela slabounká vrstva dýmu. Napadla jej příšerná myšlenka, že se v tu chvíli tam snad odbývá mohutná bitva a dějí se věci, jaké dokáží člověku rozervat srdce; ale oproti rozlehlosti světa i lesa byla i ta věž pouhý bod. Z nějaké bitvy tu nebylo lze postřehnout zhola nic, a na obloze a nad celou tou osamělou končinou tkvěl jen úsměvný klid.

Srdce toho starého člověka to všechno drsně zasáhlo, až zaskřípěl zuby, avšak nevydal ze sebe jediný bolestný zvuk, jen poodešel od trubice a řekl: „Ono jim to bude také ku prospěchu, když spálí starou střechu, stejně by se byla musela brzy nahradit novou. – Jaký on je to zkušený válečník, váš otec; přesně takhle to předpovídal. Jen se upokojte, děti – Klariso, nedívejte se tak vyděšeně pořád na to jedno místečko!“

„Ano,“ opáčila Klarisa zvolna, „střecha shořela, to vidíme, ale co se ještě stalo, to touhle trubicí neuvidíme – – řekněte, proč nepřijíždí váš vnuk Raimund, proč už týdny nepřišla žádná zpráva?“

„Protože se ještě nic nerozhodlo,“ vpadl jí do řeči Gregor; „ten požár zřejmě vypukl teprve včera, předevčírem, proto také musí zpráva přijít zítra nebo pozítří, a ona přijde, ano, kdo ví, jestli už na nás v domě nečeká. Pojďte – stalo se to, co jsme věděli už dopředu. – Že postupující vojska podpálí dům, to není nic tak divného a v téhle válce se to asi stalo už častokrát.“

„Jenže v tom domě byli dva lidé…“

„A jeden z nich,“ uťal jí Gregor řeč, „byl kdysi velký válečník, a ten dojista vyjednával o odchod a o doprovod anebo o čestné zajetí.“

„A byl u toho ještě jeden,“ zahovořila znovu Klarisa, „a ten řekl, že na té vysoce vážené hlavě nikdo nezkřiví jediný vlas.“

„A on se také jediný nezkřivil, pokud u toho byl Ronald…“

„A když ano?“

„On také na té jeho hlavě není jeden jediný živý.“

Dvě vystrašené tváře na něj pohlédly s nezměrným ohromením.

„Nedělejte blázna ještě ze mě,“ vyhrkl Gregor nevrle, „a nenahánějte mi dětinský strach – říkám vám, nic se nestalo, protože by to bylo až moc nerozumné – – a proto odevzdejte starosti a srdce do Božích rukou a vyčkejte, dokud se všechno nerozhodne, tak jak to chtěl váš otec. Pojďte, seberte trubici a dejme se na cestu domů.“

Ale nesebraly trubici. Klarisa se znovu vrhla k okuláru a dlouho se do něho dívala – ale pořád v něm byla ta jedna jediná zpráva, a ta dvojnásob děsila pořád touž němou jednotvárností a jasností. I Johana se dívala do dalekohledu, aby si na něj zvykla, na ten hrozivý, příšerný pohled; protože jen oko odvrátila a viděla tak jako jindy to krásné modré lesní povětří a tu líbeznou modrou krychli jako jindy a rozesmátou modrou oblohu zářící od obzoru k obzoru, připadalo jí, jako kdyby to nebylo vůbec možné – a když se znovu podívala do okuláru, připadalo jí, že snad i ta jasná nebesa jsou chmurná a děsivá a lesní temnota obrovským vyhřezávajícím černým pohřebním suknem.

Konečně – Klarisa se vzpamatovala první, zavrhla nápad, který jí vnuklo první horečné přemítání, totiž okamžitě se vydat na cestu, a ať to stojí co stojí, pídit se po otcovském domě, a namísto toho navrhla bez meškání se vrátit k domu a vzápětí vyslat jednoho z čeledínů na výzvědy, a dokud se nevrátí anebo nedorazí nějaký jiný posel, co nejbedlivěji střežit příchody k domu a vyčkat v něm. Hned nato sňala přístroj a zasunula do sebe, a přísně sobě i Johaně zapověděla jedinkrát se ještě do něho podívat, aby v sobě neživily trpnou bolest a možná zbytečné obavy.

Johana celá sklíčená se nebránila; naopak jí doutnal v duši až obdiv vůči Klarise, ze které už zase byla krásná, silná sestra, jíž se vždy tak ráda a s takovou láskou podvolovala.

Gregor schválil všechno, jen ne to, aby se vysílal z domu čeledín. „Váš otec,“ řekl, „ví, že máte tuhle trubici a určitě jste informovány, jak se věci mají: Nebude proto ani minutu váhat a zpraví vás o všech podrobnostech. – Čeledín by mohl upadnout do ruky nepříteli a ze strachu vyzradit, kde pobýváte.“

Dívky to uznaly a ustoupily.

Ještě jednou se smutně zahleděly nad rozlehlou podzimní osamělou krajinu, a pak odešly z vrcholku té své nadmíru milované skály s pocity, které byly docela jiné, než když scházely z vrcholku kdy předtím – s předtuchou, která vskrytu úzkostně drtila jednu i druhou, ač jedna před druhou ji skrývala a zápasila s ní.

U jezera stály dvě klidné chmurné postavy čeledínů, čekali na ně; vystoupili na vor a přeplavili se na druhou stranu. Gregor dal plavidlo připoutat, a když vraty na kůlech vešli do domu, zavřeli je a upevnili ještě závorou. V noci se čeledíni střídali na hlídce.

Ráno přišlo a odešlo, ale nedorazil jediný posel.

Stejně tak pozítří.

A tak plynul den za dnem, až jich uběhlo jedenáct, a nedorazila žádná zpráva. Gregor ustoupil a ještě jednou s nimi vyšel na skálu. Trosky se s touž strnulou prostotou tyčily na kraji lesa jako první den, ale nezavítal sem ani náznak nějaké další zvěsti o nich. Rozepjatými černými perutěmi na údolí a na les kladl se strach.

Posléze se začaly na temné jezero snášet první bílé jemné sněhové vločky – a přece jen vyslali na výzvědy jednoho čeledína.

Ale ani on nedorazil zpátky.

Lesní trosky

Na zeleném pastvisku se tyčila mohutná čtyřhranná věž, obklopená rozpadajícími se hradbami. Neměla střechu, a v jejích vnějších zdech nebyly jediné dveře, zrovna tak jak vypadá dneska – ale neměla ještě na sobě tu zvětralou šedou barvu obnažených kamenných zdí jako dnes, nýbrž byla ještě oděná omítkou a vápnem, jen její čistota byla pošpiněna skvrnami od požáru, vycházejícími z oken a mířícími vzhůru jako ohony komet. I na vnějším zdivu byla patrná nejedna hluboká jizva. Trávník kolem dokola se vytratil a podobal se udusanému mlatu zbrázděnému hlubokými stopami po kolech, tu a tam se na něm válel zuhelnatělý strom anebo trosky neznámých nástrojů. Na to místo smrti shlíželo výsostné ticho a jasná obloha s přívětivým listopadovým sluncem. Nikde kolem ani pomyšlení na nějakého nepřítele, ale na hodinu odtud v okolí nebyla jediná další živoucí bytost; chýše byly spálené, a obec Frymburk ležela v troskách. Nicméně z rozvaliny k temnému nebi stoupal tenký modrý pruh dýmu, jako kdyby tu zříceninu obývala nějaká lidská bytost. Ba dokonce bylo vidět, jak po pastvisku, které sice nebylo zasněžené, zato umrzlé na kost, k troskám kvapně cválá nějaký rytíř. Pobídl koně dokořán zejícím průjezdem, přivázal jej, když seskočil, k tyči jedné železné okenní mříže, z jejíž římsy jako nějaký špinavý led ještě viselo roztavené sklo, pak se rychle otočil a zpola zasutou branou pronikl dovnitř do věže. Tady, vypálenými dveřmi a okny, zíraly na něj chodby a komnaty, připadaly mu hrůzně cizí, a z těch slují vál mu vstříc nehostinný vzduch. Přesto záhy objevil dřevěné schodiště, ztesané z kmenů dosud čerstvých a pokryté přitlučenými fošnami. Vyšel po něm nahoru a ocitl se v chodbě a v předpokoji, jehož strop se nezřítil. Jak tak rázoval temnou chodbou, uviděl nějakého starocha, jak tu stojí, ale nevšímal si ho a zaklepal na dveře u komnaty. Otevřenou špehýrkou u dveří zahlédl ženskou tvář.

„Zuzano,“ řekl neznámý mírně, „mohu vejít?“ Děvečka hned otevřela dveře, provedla ho komnatou a otevřela mu na druhé straně ještě jedny dveře, které vedly do dalšího pokoje. Vešel.

Ihned vstala jedna ze dvou černě oděných postav, které tam seděly, a pokročila mu vstříc se slovy: „Buďte nám z celého srdce vítán, rytíři.“

Upřel své tmavé oči, které se tklivě leskly, na její bledé rysy – – ano, to Klarisa stála před ním a po její sličné postavě ve vlnách splýval černý smuteční šat. Stranou seděla Johana – tvář bílá jako z alabastru se ze závoje z černého flóru dívala na rytíře, a kapky, které jí proudily na líce, hnaly se rychleji, od chvíle, co ho uviděla a snažila se vypravit ze sebe cosi, čím by ho pozdravila. I on s chmurně sličným výrazem, který vyjadřoval jeho bytost, stál několik chvil beze slova a pohlížel na okno zalepené špatným papírem, neschopen vyloudit ze sebe hlásku, ježto i Klarisa mlčela a její ústa a řasy sebou marně škubaly, aby zadržely slzy. Přistrčila mu křeslo, ale přikročil k Johaně a vzal ji za ruku a svou ji jemně a pevně tiskl.

„Protože jste prostě tady,“ řekla konečně a zavzlykala, „protože prostě je tu konečně nějaký člověk.“

„Nehněvejte se na mě,“ opáčil jí, „jsem volný teprve pět dnů, a ty jsem téměř bez ustání jel a jel a pídil se po vás.“

„Tak vy jste byl v zajetí?“

„Byl jsem v zajetí, jinak byste nebyly tak dlouho bez pomoci – teď jsem ale tady a naléhavě vás prosím, vezměte všechno, co jsem a co mám, sobě ku pomoci a k službám. Můj hrad na Dunaji je sice také vypálený a ještě zřícenější než tenhle – ale to nic, nepotřebuji ho a nepostavím ho, dřív než bude v zemi mír. Ale něco prostředků jsem si uschoval, a ty ze všeho nejdřív použijeme na to, abychom tenhle váš dům uvedli do poněkud útulnějšího stavu. Sem už tak lehko nepřítel nepřijde; přesun byl totiž navýsost obtížný a jeho výsledky jsou nicotné. Všichni teď trčí v zimních ubytovnách.“

S bolestně přívětivým třpytem v upřímných očích mu Klarisa podala ruku a řekla: „Takže zase už přicházíte první jako vždy, abyste pomohl, vy, vůči němuž jsem vždycky byla tak nevděčná.“

„Toho teď nedbejte, Klariso,“ opáčil s kalně se blyštícíma očima, „na to nehleďte, to je pryč, a já jsem pouze váš příbuzný a bratr – jak bych to byl mohl kdy tušit. – Kdybyste bývala vůči všem trochu důvěřivější, nikdy bych vás nebyl trápil a neucházel se o vás, a nejspíš by asi nedošlo k tomu, co se vposledku stalo. – –“

„Tak vy víte – –?“

„Vím, Klariso, vím. – – –“

„I on – je to tak – i on!?“

„I on.“

Klarisina tvář sebou prudce zaškubala a lapala po dechu; nezměrný žal jí spočíval na lících, ba dokonce cosi jako zlost, když obrátila zrak k oknu jako k nějaké slepé obloze – a celé vteřiny strnule zírala, protože zápasila. –

Ještě jí bylo v rysech postřehnout málem něco jako šklebný výsměch, hrůza pohledět, když se tváří otočila zpátky a téměř klidně řekla: „Rytíři, pokud víte něco bližšího, řekněte nám to, vyprávějte nám to, my víme pouze jediné – – řekněte, rytíři, odkud víte cosi bližšího?“

„Byl jsem u toho.“

„Vy jste byl u toho, Bruno?“ vykřikla Johana a vymrštila se. „Vy jste byl u toho, Bruno,“ vyhrkla tak žalostně, jak toho byla v duši vůbec schopná. – „Pro Boha živého, řekněte, jak to bylo, vyprávějte – sejměte mi ze srdce to hrozné břímě; jako kdyby mi bylo lehčeji na duši, kdybych věděla všechno.“

Ježto byl Bruno nerozhodný, váhal, řekla Klarisa: „Rytíři, buďte milosrdný a vyprávějte.“

„To les,“ spustil, „byl vlastně tím neštěstím. – Váš dům – – prstem by se ho nikdo nedotkl – setnina se měla pohybovat daleko nalevo od něho – jenže Gallas vyslal Völkera, a mě s ním na mou žádost, abychom tam v lese (táhne se napravo odsud k údolí Vltavy) vystavěli náspy a odrazili nepřítele. Nešťastní obyvatelé Frymburku, co tam museli kopat, celý život budou vzpomínat na násepní les a to slovo připomínat vnukům a pravnukům; byl totiž jejich a naše neštěstí. Předpovídal jsem, jak to dopadne, a ještě den předtím jsem prosil vašeho otce, ať vydá hrad a uteče se k vám; ale on ten návrh rozhořčeně zavrhl, kdyžtě houf císařských posádkou hájil hrad pod jeho velením. Švédové s hlaholivými písněmi jak zástup poutníků bezelstně postupovali krásným lesem k hradu. – – Bylo strašné dívat se, když se rozptýlila hradba kouře z našich pušek, jak vrávorají nazpět jejich rozervané a krvácející rojnice. Už se nikdo neodvážil další zteče, krátkozrací mezi námi jásali, ale ještě tu noc jsme viděli, jak hoří Frymburk, a dalšího dne, kdy oddíly narostly, v hrozném vraždění byly náspy dobyty. Naši se rozprchli jako roztříštěné sklo; část se jich kvapně dala k Vítkově Kameni, já s nimi. Ach Klariso, všechno mohlo dopadnout ještě dobře. První nápor umíněně prahnoucí po vítězství byl odražen – uplynul už týden – a ještě jeden – nepřítel mezitím už zchladl a uznal, že mu vlastně na tom domě téměř vůbec nezáleží, musel si jen zachovat zdání cti a ochotně nabídl ruku k vyjednávání. Tu jsme jednoho krásného jitra uviděli, jak jakýsi mladý muž v nádherných šatech cválá řadami obléhatelů, jako kdyby to byl nový velitel a vydával rozkazy.“ – Klarisa s pootevřenými ústy, bez dechu, s napjatýma lačnícíma očima, jen poslouchala. – „Nechápali jsme, co zamýšlí; všichni vůdci, v čele se Sturem, stáli před ním celí uctiví. Na ten den bylo zrovna sjednáno příměří. Druhého dne ráno tentýž muž – ach, měli jsme za to, že jede na výzvědy – cválal neobvykle blízko kolem hradeb; a jak tomu leckdy náhoda chce, spadla mu přilba – v tu chvíli se mu po šíji vyřinul zrovna příval plavých kučer. – –

Byla to zaslepenost, anebo to byl zlý osud, který se měl naplnit, nechápali jsme jinochova znamení, jak tak před námi cválal, ba váš otec se na něj dlouho nepohnutě díval a bylo vidět, že je navýsost překvapený – a viděl jsem, jak mu zvolna stoupá ruměnec do tváří, až temně žhnuly jak hněvným požárem. Nepronesl jediné slůvko a jedním vzmachem mrštil kopí na toho jezdce, a neuvážil, že na tu vzdálenost nemůže nikoho zasáhnout – a ono také nezasáhlo, nebohé slabé nevinné kopí – ovšem to kopí bylo znamením pro nejedno další, které pak od nás vylétlo; a také jsme zaslechli za sebou rachocení našich dvou hákovnic. Ze Švédů jsme uviděli už jen to, jak jich bezpočet vyrazil, aby vzali jezdce mezi sebe, jak ten klesá k zemi – a pak, než jsme vůbec dokázali přijít zase k sobě – – už se útočilo tady, tam, všude – ze švédské strany tak zuřivě jako nikdy – kouř, že nebylo na tři kroky rozeznat tváře – – Klariso, slyšíte?“

„Dál, dál,“ řekla úzkostně nakloněná dopředu.

„Dál už nic není – hrad hořel, museli jsme vyrazit ven – – – byl jsem raněn, ztratil jsem vědomí, zajali mě.“

„A…??“ – – –

„Klariso – Johano – – sám Sture dal oba, jeho i chlapce, s vojenskými poctami pochovat pod kamennou deskou před oltářem kostela svatého Tomáše, ten arci rovněž vyhořel – a já, protože jsem byl zraněný a neozbrojený, dostal jsem svolení být obřadu přítomen.“

„A já,“ vyhrkla Klarisa a klesla zpátky do křesla, „to já jsem zabila otce a bratra,“ oběma dlaněmi si zakrývala oči a vypukla v divoké vzlyky, až se jí celé tělo třáslo. Johana, sama téměř bez sil, a krásná jako zesnulý anděl, přesto přese všechno vzápětí vstala a přitiskla si Klarisu na hruď, její hlavu si položila na srdce a nechala ji, ať se vypláče, a svými dlaněmi něžně objala její a zkrápěla ji svými horkými slzami.

Rytíř si vytřel vláhu z krásných tmavých očí a stál tu v hlubokém žalu, ale nelitoval, že svým vyprávěním vyvolal žal jejich; protože nejspíš dobře věděl, že v patách těm slzám, jakkoli jsou srdcervoucí, přijde úleva, nevýslovně slastnější a prospěšnější než jejich někdejší otupělá odevzdanost. A také záhy ustalo první křečovité vzlykání, a už pouhé tiché, sotva slyšitelné štkaní ševelilo mrtvolně tichým ztemnělým pokojem a posléze ani to už ne. Klarisa, bezmocná, poddajná, spočívala jak děcko na srdci Johaně, která ji pevně svírala tak jako předtím – a jakkoliv trpké byly slzy, které oběma prýštily z očí, tekly teď lehce, hojně a jakoby samy od sebe, ba dokonce mírně sladké jako poslední krev usmrceného stvoření.

Konečně, po dlouhém tichu, Klarisa opět znaveně a zjasněně pozvedla hlavu a oči k rytíři a řekla tiše: „Bruno, také nám řekněte, kde je druhý hrob, a jak…?“ Hlas se jí poznovu zajíkl.

„Nepátrejte, Klariso; kdo rozmotá tu změť oné chvíle? – – Měl v hrudi kulku, nejspíš z některé z našich dvou hákovnic, jeho tělo odnesli, kam – to nevím. Teprve u Švédů jsem se dozvěděl, že přijel jako prostředník, že navrhl a prosadil, aby císařská posádka mohla volně odejít a aby vašeho otce nechali v domě a neobtěžovali ho. – – Jeho smrtí propukla ta bouře – Sture a všichni ho velice milovali.“

„Všichni ho velice milovali,“ řekla a téměř to žvatlala, jak ji bolelo nitro, „všichni ho velice milovali – – – ach, ty krásná, krásná, ty nešťastná lesní louko!!“ Znovu skryla hlavu Johaně na srdci a téměř dětsky bojácně pronesla: „Johano, ty se hněváš – Johano, mám tě ráda, teď jen tebe – – ach dítě moje, měj mě ty zas ráda.“

Johana v té přemíře žalu a něžnosti ani nevěděla, co má dělat; přitiskla sestru k sobě, objala ji jednou rukou a druhou ji hladila po zářivých vlasech, jako se konejší k smrti zarmoucené děti – – ona sama, na smrt sklíčená, čerpala sílu jen ještě větší sklíčeností sestřinou, kterou se chystala mírnit. Rytíři však řekla tiše: „Už nic nevyprávějte.“

Ten v bolesti sklonil hlavu dopředu a ztemnělýma, od slz rozechvělýma očima se díval na to sličné stvoření, co se mu tratilo před očima, stvoření, které tak dlouho miloval, po němž tak dlouho prahlo jeho srdce; a to teď se užuž trhalo soucitem, a připadalo mu, jako kdyby se s ním podlaha komnaty točila. Hodlal opatrně vyjít z pokoje, aby poskytl sestrám čas, ale Klarisa uslyšela jeho kroky, náhle vzhlédla a řekla: „Bruno, nechoďte pryč, venku je taková tma, a my nemáme nikoho než jednoho starocha a jeho vnuka – – Bruno, dejte nám udělat okno.“

„Dáme udělat všechno, všechno, Klariso. Poslyšte, ještě dnes odjedu za dělníky, dáme na několik komnat na zimu posadit střechu, udělat okna, dveře, schody, všechno – přivezeme vaše knihy, abyste v klidu mohla čekat na zimu.“

„My teď v klidu čekáme na všechno,“ řekla a znovu si uložila tvář na Johanino rámě.

Rytíř tiše vyšel z komnaty. Promluvil s Gregorem, s Raimundem a s děvečkami, a po nějaké době ho bylo zahlédnout, jak zase už cválá po šedé zmrzlé zemi.

Zbudovala se nouzová střecha, vrata, schody, komnaty se znovu zařídily, ale hrad pořád vypadal jako zřícenina. Roky přicházely a odcházely, a hrad pořád vypadal jak zřícenina. Všechna znamení Ronalda oklamala, a válka, namísto aby skončila, táhla se ještě roky a roky, ale u Vítkova Kamene už se nikdy neukázal nepřítel; někteří věděli, co hrad znamenal pro Ronalda, jiní neznali ani Ronalda, ani tvrz.

Sestry tu nadále bydlely, obě nesezdány; z Johany byla teď vznešená slečna, ryzí a přísná, a měla jen jednu vášeň, lásku k sestře. Klarisa dál a stále milovala a chovala v srdci Ronalda; ve zlatých hvězdách spatřovala jeho vlasy, v modré obloze jeho oči, a když jednou náhoda jim přivála na hrad tu pohádkovou báseň britského pěvce, často jej pak viděla jako sličného, skřítkovi podobného chlapce s plavými kučerami, jak se vznáší v povětří na svém voze, liliový stvol v pravé ruce, jí vstříc, čekající Titanii. I když jí pak už bylo osmdesát let a dávno byla klidná a veselá, nedovedla si ho představit jinak – dokonce když se jí o něm zdálo, že je živ a přichází –, než že vchází dovnitř jako sličný jinoch s plavými kučerami a láskyplně na ni pohlíží. Na podivný zchátralý hrad chodilo jen málo lidí, pouze jeden jediný rytíř sem tu a tam přicválal.

Jednoho dne ani on nepřijel – zemřel. Že sestry posléze byly už velice staré, to se vědělo až do dob nejnovějších, a pastýř ukazoval jejich komůrky, ale nikdo na světě nezná jejich hrob; je v rozpadlém kostele svatého Tomáše, anebo ho kryje jeden z těch šedých kamenů na hradě, po nichž teď lezou kozy? – Hrad už po nich neměl obyvatel.

Na západě leží a mlčí nezměrné lesy, líbezně divoké jako kdy předtím. Gregor lesní dům zapálil a na to místo rozsypal lesní semena; javory, buky, smrky a další stromy, které stály na lesní louce, měly početné potomstvo a porostly celé to místo, takže povstala znovu hluboká, panenská pustina jako kdysi a jaká je tu ještě dnes.

Často bylo zahlédnout, jak po lese chodí jakýsi starý muž – jako stín –, ale jediný člověk nedokáže říci přesně, kdy tu ještě chodil a kdy pak už nechodil.